Russell M. Nelson elnök
Nyitóüzenet

Szeretett testvéreim! Miközben köszöntünk benneteket Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza eme történelmi jelentőségű 2020. áprilisi általános konferenciáján, az általatok is ismert okokból üres nézőtér előtt állok.

Amikor a 2019. októberi általános konferencián azt ígértem nektek, miszerint ez az áprilisi konferencia emlékezetes és felejthetetlen lesz, vajmi kevéssé sejtettem, hogy a kevesebb mint 10 főnyi szemmel látható gyülekezet előtti felszólalás teszi majd ennyire emlékezetessé és felejthetetlenné ezt a konferenciát a számomra! Azonban a tudat, hogy elektronikus közvetítés útján részt vesztek, valamint a kórus gyönyörű előadásában imént felcsendült It Is Well with My Soul [Minden jól van a lelkemmel] című himnusz átható vigaszt nyújt az én lelkemnek.

Mint tudjátok, ezen az általános konferencián szigorú korlátozás van érvényben a résztvevőket illetően, mivel az erőfeszítéseink részeként szeretnénk jó világpolgárok lenni és minden tőlünk telhetőt megtenni a COVID-19 terjedésének korlátozására. Ez a vírus nagymértékben kihat az egész világra. Átalakította az egyházi gyűléseinket, a misszionáriusi szolgálatot és egy időre a templomi munkát is.

Noha a mai korlátozások egy gyorsan terjedő vírushoz kapcsolódnak, az élet személyes megpróbáltatásai messze túlmutatnak ezen a járványon. A jövő próbatételeit előidézheti egy baleset, egy természeti katasztrófa vagy egy váratlan egyéni szívfájdalom.

Hogyan tudunk elviselni ilyen megpróbáltatásokat? Az Úr azt mondta nekünk, hogy „ha fel vagytok készülve, akkor nem fogtok félni”[^1]. Természetesen megtehetjük, hogy saját élelmiszer-, víz- és anyagi tartalékokat képezzünk. Ám ugyanilyen elengedhetetlen a személyes lelki raktárunk feltöltése is hittel, igazsággal és bizonysággal.

Életünk legfőbb törekvése az, hogy felkészüljünk a Teremtőnkkel való találkozásra. Ezt oly módon tesszük, hogy mindennap törekszünk egyre hasonlóbbá válni Szabadítónkhoz, Jézus Krisztushoz.[^2] Ezt pedig úgy tesszük, hogy naponta bűnbánatot tartunk és részesülünk az Ő megtisztító, meggyógyító és megerősítő hatalmából. Akkor pedig képesek leszünk tartós békességet és örömöt érezni még a viharos időkben is. Pontosan emiatt kéri tőlünk az Úr, hogy álljunk szent helyeken és ne mozduljunk el.[^3]

Az idei évben ünnepeljük a 200. évfordulóját a világtörténelem egyik legjelentősebb eseményének – nevezetesen annak, hogy az Atyaisten és Szeretett Fia, Jézus Krisztus megjelentek Joseph Smithnek. E páratlan látomás során az Atyaisten rámutatott Jézus Krisztusra és így szólt: „Ez az én Szeretett Fiam. Őt hallgasd!”[^4]

Ez a Josephnek adott felszólítás mindannyiunkhoz szól. Minden lehetséges módon igyekeznünk kell meghallani Jézus Krisztust, aki a Szentlélek hatalma és szolgálattétele által szól hozzánk.

A mostani és minden általános konferencia célja az, hogy segítsen nekünk meghallani Őt. Imádkozunk, és titeket is imára kérünk, hogy az Úr Lelke oly gazdag bőséggel legyen velünk, hogy meghallhassátok azokat az üzeneteket, melyeket a Szabadító kimondottan nektek szán – a lelketeknek békességet hozó üzeneteket. Az összetört szíveteket begyógyító üzeneteket. Az elméteket megvilágosító üzeneteket. Olyan üzeneteket, amelyek segíteni fognak nektek tudni, hogy mit tegyetek, amint zavaros és megpróbáltatásokkal teli időkben haladtok előre.

Imádkozunk azért, hogy ez a konferencia emlékezetes és felejthetetlen legyen a hallott üzeneteknek, az egyedülálló bejelentéseknek és mindazon élményeknek köszönhetően, melyek átélésére felkérünk titeket.

Például a vasárnap délelőtti ülés végén világméretű ünnepélyes gyülekezetre kerül majd sor, amikor is vezetni foglak benneteket a szent hozsánnakiáltásban. Imádkozunk azért, hogy ez kiemelkedő lelki élmény legyen számotokra, amint ezen az egyedi módon dicsőítve Őket világszerte egységesen kifejezésre juttatjuk mély hálánkat az Atyaisten és Szeretett Fia iránt.

Ehhez a szent élményhez tiszta fehér zsebkendőt használunk. De ha nincs ilyenetek, akkor egyszerűen csak integessetek a kezetekkel. A hozsánnakiáltás végeztével a gyülekezet a kórussal együtt elénekli majd az Isten Szent Lelke című himnuszt[^5].

Drága fivéreim és nővéreim! Ez a konferencia fenséges lesz. Rendkívüli lesz ez az év, amikor fokozottan összpontosítunk a Szabadítóra és az Ő visszaállított evangéliumára. E történelmi konferencia legfontosabb maradandó hatása a szívünk változása lesz majd, amint megkezdjük egész életen át tartó törekvésünket arra, hogy meghalljuk Őt.

Köszöntünk benneteket a 2020. áprilisi általános konferencián! Tudom, hogy Isten, a mi Mennyei Atyánk és az Ő Fia, Jézus Krisztus törődik velünk. Végig velünk lesznek e két csodás nap eseményein, miközben mi igyekszünk közelebb kerülni Hozzájuk és tisztelni Őket. Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

M. Russell Ballard elnök
Ne haladjunk tovább ily nagyszerű ügyben?

Nagyon szépen köszönjük ezt a csodálatos nyitányt, Nelson elnök. Fivérek és nővérek! Kétszáztizenöt évvel ezelőtt az Amerikai Egyesült Államok északkeleti, Új-Angliaként ismert részén, Vermont államban, Joseph és Lucy Mack Smithnek kisfia született.

Joseph és Lucy hittek Jézus Krisztusban, tanulmányozták a szent írásokat, őszintén imádkoztak, és Istenbe vetett hittel jártak.

A kisbabájukat ifjabb Joseph Smithnek nevezték el.

Brigham Young ezt mondta a Smith családról: „Az Úr rajta tartotta a szemét [Joseph Smithen], és az ő apján, és az apja apján, valamint az őseiken egészen Ábrahámig, és Ábrahámtól az özönvízig, és az özönvíztől Énókig, és Énóktól Ádámig visszamenőleg. Figyelte ezt a családot és a vér keringését annak forrásától e férfi születéséig. [Joseph Smitht] előre elrendelték az örökkévalóságban”[^1].

Ifjabb Josephet nagyon szerette a családja, és a fiú különösen közel állt a bátyjához, Hyrumhoz, aki Joseph születésekor közel hatéves volt.

Tavaly októberben annál a főzőkandallónál üldögéltem, amely annak idején a vermonti Sharonban, a Smith család otthonában, Joseph apró szülőházában állt. Éreztem Hyrum szeretetét Joseph iránt, és arra gondoltam, hogyan tarthatta a karjában a kis öccsét, hogyan tanította járni.

A Smith szülők olyan személyes kudarcokat éltek át, amelyek miatt kénytelenek voltak számos alkalommal elköltözni a családjukkal, mire végül lemondtak Új-Angliáról, és meghozták a bátor döntést, hogy nyugatabbra, New York államba költöznek.

Mivel a családjuk összeforrott volt, túlélték ezeket a kihívásokat, és együtt néztek szembe azzal a félelmetes feladattal, amit az újrakezdés jelentett a New York-i Palmyrához közeli Manchester mellett elterülő 40 hektáros (0,4 km2) erdős területen.

Nem vagyok meggyőződve arról, hogy a legtöbben tisztában vagyunk azokkal a fizikai és érzelmi kihívásokkal, amelyeket az újrakezdés a Smith család elé tárt – megtisztították a területet, gyümölcsösöket ültettek és művelés alá vonták a földeket, építettek egy kis rönkházat és gazdasági épületeket, el-elszegődtek napszámosnak, továbbá a városban eladható háztartási cikkeket készítettek.

Mire a család megérkezett New York állam nyugati részére, a területen javában lángolt az azóta „második nagy ébredésnek” nevezett vallásos hevület.

A vallásos táborok közti vitának és viszálynak ebben az időszakában Joseph csodálatos látomást élt át, melyet ma az első látomásként ismerünk. Áldottak vagyunk, amiért négy elsődleges beszámolóval is rendelkezünk róla, amelyekből ezennel meríteni fogok.[^2]

Joseph ezt jegyezte fel: „A nagy [vallási] nyugtalanság ezen időszakában elmémet komoly mérlegelés és nagy szorongás járta át; de bár érzéseim mélyek és gyakran kínzóak voltak, mégis távol tartottam magamat mindezen felekezetektől, habár amikor csak alkalmam volt rá, elmentem különböző gyűléseikre. [Ám] oly nagy volt a zűrzavar és az ellentét a különböző felekezetek között, hogy lehetetlen volt egy olyan fiatal és a világ és az emberek dolgaiban annyira járatlan egyénnek, mint amilyen akkor én voltam, biztos elhatározásra jutni arra nézve, hogy kinek van igaza, és ki téved.”[^3]

Joseph ekkor a Bibliához fordult, hogy válaszokat találjon a kérdéseire, és elolvasta a Jakab 1:5-öt: „Ha pedig valakinek közületek nincsen bölcsessége, kérje Istentől, a ki mindenkinek készségesen és szemrehányás nélkül adja; és megadatik néki.”[^4]

Ezt írta: „Soha egyetlen szentírásrész sem szólt nagyobb erővel az ember szívéhez, mint akkor ez az enyémhez. Úgy tűnt, nagy erővel hatolt szívem minden érzésébe. Újra meg újra átgondoltam”[^5].

Joseph arra a felismerésre jutott, miszerint a Biblia nem tartalmazza az összes választ az élet kérdéséire – ehelyett megtanítja a férfiaknak és nőknek, miként találhatják meg a válaszokat a kérdéseikre azáltal, hogy az imán keresztül közvetlenül Istenhez fordulnak.

Ezt írta még: „Ezen elhatározásommal összhangban, hogy Istentől kérjek, félrevonultam az erdőbe, hogy a próbát megtegyem. Egy csodálatos, tiszta nap reggelén volt ez, ezernyolcszázhúsz koratavaszán.”[^6]

Ami nem sokkal ezután történt, arról Joseph azt mondta, hogy egy fényoszlop „megpihent rajtam, [és] két Személyt láttam felettem a levegőben állni, akiknek ragyogása és dicsősége leírhatatlan volt. Egyikük hozzám szólt, a nevemen szólítva, és ezt mondta a másikra mutatva: [Joseph!] Ez az én Szeretett Fiam. Őt hallgasd!”[^7]

Ezután a Szabadító szólt: „Joseph, fiam, bűneid megbocsáttattak néked. Menj utadra; járj rendeléseim szerint és tartsd be a parancsolataimat. Íme, én vagyok a dicsőség Ura. Keresztre feszítettek a világért, hogy mindazoknak, akik hisznek a nevemben, örök életük lehessen.”[^8]

Joseph még hozzátette: „Ezért amint magamhoz tértem, hogy beszélni tudjak, megkérdeztem a felettem a fényben álló Személyeket, hogy az összes szekta közül melyiknek van igaza”[^9].

Így emlékezett vissza: „Elmondták nekem, hogy az összes vallási felekezet téves tanokban hisz, és hogy egyikük sincs elismerve Istentől az Ő egyházaként és királyságaként. És… ekkor ígéretet kaptam arra is, hogy az evangélium teljessége egy jövőbeli időpontban a tudomásomra fog jutni.”[^10]

Joseph feljegyezte még, hogy „sok angyalt láttam ebben a látomásban”[^11].

E csodálatos látomást követően Joseph ezt írta: „Lelkem eltelt szeretettel, és sok napon át örvendeztem nagy örömmel. […] Az Úr velem volt.”[^12]

A Szent Ligetből kilépve elkezdte a felkészülését arra, hogy Isten prófétájává váljon.

Joseph azzal is elkezdett megismerkedni, amit az ősi próféták átéltek: az elutasítással, az ellenállással és az üldöztetéssel. Joseph felidézte, hogy elmesélte a vallási megújulásban tevékeny egyik lelkésznek mindazt, amit látott és hallott:

„Nagyon meglepődtem a viselkedésén; nemcsak könnyedén vette az általam elmondottakat, hanem nagy megvetéssel is, mondván, hogy mindez az ördögtől való, és ezekben a napokban nincsenek olyan dolgok, mint látomások vagy kinyilatkoztatások; hogy mindezen dolgok véget értek az apostolokkal, és soha nem lesz belőlük több.

Viszont hamarosan úgy találtam, hogy a történetem elmondása elég nagy előítéletet vált ki irántam a vallás hitvallói között. És ez volt a nagy üldöztetés oka, amely tovább növekedett. [É]s ez általános volt az összes szekta között – mind egyesültek, hogy engem üldözzenek.”[^13]

Három évvel később, 1823-ban – Jézus Krisztus evangéliumának az utolsó napokban történő folyamatos visszaállítása részeként – ismét megnyíltak a mennyek. Joseph feljegyezte, hogy megjelent neki egy angyal, akit Moróninak hívtak, és azt mondta, hogy Istennek elvégzendő munkája van számára, valamint hogy el van rejtve „egy aranylemezekre írott könyv”, amely „magában foglalja az örök evangélium teljességét, úgy, ahogy azt a Szabadító az [amerikai földrész ősi lakóinak] kijelentette”.[^14]

Idővel Joseph megszerezte, lefordította és megjelentette ezt az ősi feljegyzést, melyet ma Mormon könyve néven ismerünk.

Az aranylemezek egyik tanúja a bátyja, Hyrum volt, aki őt állandóan – különösen pedig az 1813-as fájdalmas, életveszélyes lábműtétét követően – támogatta. Jézus Krisztus Egyházának 1830-as megszervezésekor ő volt az egyike az első hat egyháztagnak is.

Életük során Joseph és Hyrum együtt néztek szembe az erőszakos csoportokkal és az üldöztetéssel. 1838–1839 hideg telén például öt hónapon keresztül senyvedtek a legnyomorultabb körülmények között a Missouri állambeli Liberty fogházában.

1839 áprilisában Joseph levelet írt a feleségének, Emmának, amelyben leírta a helyzetüket Liberty fogházában: „Úgy hiszem, immár mintegy öt hónapja s hat napja, hogy itt vagyok éjjel s nappal egy őr mogorva ábrázata előtt és egy magányos, sötét, mocskos börtön falai, rácsai és nyikorgó vasajtajai között. […] E [helyről] minket mindenképpen elvisznek, és mi örülünk annak. Bármi történjék is velünk, ennél rosszabb lyukba már nem kerülhetünk. […] Soha sem fogunk epedve kívánkozni a missouri Clay megyében lévő Liberty után. Kijutott nekünk abból annyi, hogy az örökre kitart.”[^15]

Az üldöztetéssel szembesülve Hyrum kimutatta az Úr ígéreteibe vetett hitét, beleértve azt is, hogy biztosan elmenekülhet az ellenségeitől, ha azt választja. Egy 1835-ben, Joseph Smith kézrátételével kapott áldásban az Úr ezt ígérte neki: „Hatalmadban lészen megmenekülni ellenségeid kezei közül. Fáradhatatlan vakbuzgósággal törnek éltedre, ám te megmenekülsz. Ha kedved tartja s úgy kívánod, hatalmadban lészen önkéntesen letenni éltedet Isten dicsőítésére.”[^16]

1844 júniusában Hyrumnak megadatott a választás, hogy életben maradjon vagy letegye az életét Isten dicsőítésére, és „vérével pecsételje meg bizonyságát” – vállvetve szeretett öccsével, Josephfel.[^17]

Egy héttel a végzetes carthage-i út előtt – ahol hidegvérrel meggyilkolta őket egy gyáva alakokból álló fegyveres csőcselék, akik befestették az arcukat, hogy ne legyenek felismerhetőek – Joseph ezt jegyezte fel: „Azt tanácsoltam Hyrum bátyámnak, hogy a családját vigye magával a legközelebbi gőzhajón, s utazzanak Cincinnatibe.”

Most is nagyon elérzékenyülök, amikor eszembe jut Hyrum válasza: „Joseph, én nem hagyhatlak el”[^18].

Így hát Joseph és Hyrum elment Carthage-ba, ahol Krisztus ügyének és nevének vértanúi lettek.

A vértanúságról szóló hivatalos bejelentés kijelentette, miszerint „Joseph Smith, az Úr prófétája és látnoka… napvilágra hozta a Mormon könyvét, amelyet Isten ajándéka és hatalma által lefordított, és két földrészen kiadatta. Az abban foglalt örök evangélium teljességét elküldte a föld négy szegletébe. Előhozta az ezen könyvet, a Tan és szövetségeket alkotó kinyilatkoztatásokat és parancsolatokat, valamint sok más bölcs dokumentumot és utasítást, amely az emberek gyermekeinek javára szolgál. Összegyűjtött több ezer utolsó napi szentet, megalapított egy hatalmas várost, és olyan hírnevet hagyott hátra, amely nem pusztítható el. […] És hasonlóan az Úr felkentjeinek többségéhez az ősi időkben, [Joseph] saját vérével pecsételte meg küldetését és munkáit; és fivére, Hyrum is így tett. Életükben nem volt közöttük megosztottság, és halálukban sem lettek elválasztva egymástól!”[^19]

Vértanúságukat követően Joseph és Hyrum testét visszavitték Nauvooba, lemosták és felöltöztették, hogy a Smith család megnézhesse a szeretteit. A drága édesanyjuk így emlékezett vissza: „Hosszú ideje acéloztam minden idegemet, gerjesztettem lelkem minden erejét, és szólítottam Istent, hogy erősítsen meg; ám amikor beléptem a szobába s láttam mindkét meggyilkolt fiamat egyidőben kiterítve a szemeim előtt, és hallottam családom zokogását s nyögéseit, és [a] kiáltásokat nejük, gyermekeik, fivéreik s nővéreik ajkáról, mindez elviselhetetlen volt. Kihátráltam, az Úrhoz fohászkodva lelkem gyötrelmében: »Én Istenem, én Istenem! Miért hagytad el ezt a családot?«”[^20]

A gyásznak és a kétségbeesésnek ebben a pillanatában a következő szavak ötlöttek fel benne: „Anyánk! Ne sírj mirajtunk! Szeretet által legyőztük a világot”[^21].

Valóban legyőzték a világot. A Jelenések könyvében leírt hithű szentekhez hasonlóan Joseph és Hyrum Smith is nagy üldöztetésből jöttek „és megmosták az ő ruháikat, és megfehérítették ruháikat a Bárány vérében[, és] Isten királyiszéke előtt [vannak]; és szolgálnak neki éjjel és nappal az ő templomában; és a ki a királyiszékben ül, kiterjeszti sátorát felettök.

Nem éheznek többé, sem nem szomjúhoznak többé; sem a nap nem tűz rájok, sem semmi hőség:

Mert a Bárány, a ki a királyiszéknek közepette van, legelteti őket, és a vizeknek élő forrásaira viszi őket; és eltöröl Isten az ő szemeikről minden könyet.”[^22]

Miközben ezt az örömteli alkalmat – az első látomás 200. évfordulóját – ünnepeljük, mindig emlékezzünk arra az árra, amelyet Joseph és Hyrum Smith oly sok más hithű férfival, nővel és gyermekkel együtt fizetett azért, hogy megalapítsák az egyházat, hogy ti és én élvezhessük azt a sok áldást és mindazt a kinyilatkoztatott igazságot, amellyel ma rendelkezünk. Soha ne merüljön feledésbe a hithűségük!

Gyakran eltűnődtem azon, hogy miért kellett Josephnek és Hyrumnak és a családjuknak ilyen sokat szenvedniük. Talán azért, hogy a gyötrelmük által oly módokon ismerjék meg Istent, ahogy anélkül nem lett volna lehetséges. Ennek során gondolataik a Gecsemánéra és a Szabadító keresztjére irányultak. Ahogy Pál fogalmazott: „Mert néktek adatott a kegyelem a Krisztusért, nemcsak hogy higyjetek Ő benne, hanem hogy szenvedjetek is Ő érette”[^23].

1844-es halála előtt Joseph lelkesítő levelet írt a szenteknek. Cselekvésre szólító felhívás volt ez, amely ma is folytatódik az egyházban:

„Testvérek, ne haladjunk tovább ily nagyszerű ügyben? Menjetek előre, ne hátra! Bátorság, testvérek, és tovább, tovább a győzelemig! […]

Ajánljunk fel tehát igazlelkűségben felajánlást az Úrnak, egyházként és népként, valamint utolsó napi szentekként”[^24].

Miközben ezen a hétvégén, a 200. évforduló megünneplése során a Lélekre figyelünk, gondoljátok át, milyen felajánlást fogtok tenni igazlelkűségben az Úrnak az elkövetkező napokban. Legyetek bátrak – avassatok be valakit, akiben megbíztok, de ami a legfontosabb: szánjatok időt arra, hogy megtegyétek!

Tudom, hogy a Szabadító örömét leli abban, amikor igazlelkűségben teszünk Neki szívből jövő felajánlást, mint ahogy örömét lelte e figyelemre méltó testvérek – Joseph és Hyrum Smith –, valamint minden más hű szent hithű felajánlásában is. Erről teszek ünnepélyes bizonyságot a mi Urunk, Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Neil L. Andersen elder
Lelkileg meghatározó emlékek

Tizennyolc évvel az első látomás után Joseph Smith próféta átfogó beszámolót írt az élményéről. Ellenkezéssel, üldöztetéssel, zaklatással, fenyegetésekkel és durva támadásokkal nézett szembe.[^1] Ő mégis folytatta bizonyságának határozott megosztását az első látomásáról: „Tényleg fényt láttam, és annak a fénynek a közepében láttam két Személyt, és ők valóságosan beszéltek hozzám; és bár utáltak és üldöztek engem azért, mert azt mondtam, hogy látomást láttam, az mégis igaz volt. Tudtam ezt, és tudtam, hogy Isten is tudja, és ezt nem tudtam megtagadni.”[^2]

Nehéz órái közepette Joseph emlékezete visszanyúlt közel két évtizednyire Isten iránta való szeretetének bizonyosságához, valamint azon eseményekhez, amelyek a régen megjövendölt visszaállítást üdvözölték. Lelki utazásáról szólva Joseph ezt mondta: „Senkit sem hibáztatok, aki nem hiszi el a történetemet. Én magam sem hinném, ha nem éltem volna át.”[^3]

Az élmények azonban valósak voltak, ő pedig sohasem felejtette el vagy tagadta meg azokat, csendesen megerősítve bizonyságát, miközben Carthage felé haladt. „Úgy megyek, mint bárány a mészárszékre – mondta –, de nyugodt vagyok, akár a nyári reggel; olyan lelkiismeretem van, amely Isten és valamennyi ember elleni vétek nélkül való.”[^4]

Tanulságot rejt számunkra Joseph próféta példája. A Szentlélektől kapott békés iránymutatás mellett Isten időről időre erőteljes és nagyon személyes módon biztosít mindannyiunkat arról, hogy ismer és szeret bennünket, illetve hogy konkrétan és nyíltan megáld minket. A nehézségek pillanataiban aztán a Szabadító eszünkbe juttatja ezeket az élményeket.

Gondoljatok a saját életetekre. Az évek során több ezer mélyen lelki élményt hallottam utolsó napi szentektől szerte a világon, minden kétséget kizáróan megerősítve bennem, hogy Isten mindannyiunkat ismer és szeret, valamint buzgón igyekszik kinyilvánítani Magát nekünk. Ezen élmények érkezhetnek életünk meghatározó pillanataiban, de akár olyankor is, amikor első látásra nem sok említésre méltó dolog történik; azonban mindig Isten szeretetének kivételesen erőteljes, lelki megerősítése kíséri őket.

Ezekre a lelkileg meghatározó élményekre emlékezve letérdelünk, és Joseph prófétához hasonlóan kijelentjük: „Amit kaptam, a mennyből érkezett. Tudom, és azt is tudom, hogy Isten is tudja, hogy tudom.”[^5]

Gondoljatok vissza saját lelkileg meghatározó emlékeitekre, miközben most megosztok néhány példát másoktól.

Évekkel ezelőtt egy idős cövekpátriárka, akinek két szívbillentyűje sem működött megfelelően, az akkor még Dr. Russell M. Nelsonhoz fordult segítségért, bár akkoriban még nem létezett műtéti megoldás a sérült második billentyűre. Dr. Nelson végül beleegyezett a műtét elvégzésébe. Íme Nelson elnök saját szavai:

„Miután megszüntettük az első billentyű elzáródását, feltártuk a második billentyűt. Úgy találtuk, hogy ép, de annyira kitágult, hogy már nem működött megfelelőképp. Miközben ezt a billentyűt vizsgáltam, egy üzenet érkezett tisztán az elmémbe: Szűkítsd le a billentyű körméretét! Továbbítottam ezt az üzenetet az asszisztensemnek. »Elegendő billentyűszövet lesz, amennyiben hatékonyan rendes méretére tudjuk szűkíteni a kört.«

De hogyan? […] Élénk kép villant az elmémbe, amely megmutatta, hova kell az öltéseket helyezni – emitt ráncba szedve, ott begyűrve… Máig emlékszem erre a gondolati képre – pontozott vonalak jelölték az öltések helyét. Befejeztük a javítást, ahogyan az a fejemben megjelent. Kipróbáltuk a billentyűt, és úgy láttuk, hogy a szivárgás jelentősen csökkent. Az asszisztensem azt mondta: »Ez csoda!«”[^6] A pátriárka sok évet élt még.

Dr. Nelson útmutatást kapott. És tudta, hogy Isten tudja, hogy ő tudja, hogy útmutatást kapott.

Kathy és én 30 évvel ezelőtt találkoztunk először Beatrice Magrével Franciaországban. Beatrice nemrégiben számolt be nekem egy élményéről, amely nagy hatással volt a lelki életére röviddel a tizenéves korában történt keresztelőjét követően. Ezek az ő szavai:

„Gyülekezetünk fiataljai a vezetőikkel a Lacanau-partra utaztak, ami mintegy másfél órányi útra van Bordeaux-tól.

Mielőtt hazaindultunk volna, az egyik vezető úgy döntött, úszik még egy utolsót, és szemüvegben a hullámok közé vetette magát. Amikor felbukkant, a szemüvege eltűnt. […] Elnyelte az óceán.

Szemüveg nélkül viszont nem tudott autót vezetni, így ott ragadtunk volna, távol az otthonunktól.

Egy hittel teli nővér azt javasolta, hogy imádkozzunk.

Morogtam magamban, hogy imával itt úgysem megyünk semmire, és vonakodva csatlakoztam a csoporthoz, hogy hangosan imádkozzunk a derékig érő, zavaros vízben.

Amint az ima véget ért, előrenyúltam, hogy lefröcsköljem a többieket. Miközben végigsöpörtem a víz felszínét, a kezembe akadt a szemüveg. Erőteljes érzés járta át a lelkemet arról, hogy Isten tényleg hallja és megválaszolja az imánkat.”[^7]

Negyvenöt évvel később is úgy idézte fel az eseményeket, mintha csak tegnap történtek volna. Beatrice áldásban részesült és tudta, hogy Isten tudja, hogy ő tudja, hogy áldásban részesült.

Nelson elnök és Magré nővér élményei nagyon eltérőek, mégis mindkettőjük szívébe bevésődött Isten szeretetének felejthetetlen, lelkileg meghatározó emléke.

E meghatározó események gyakran akkor érkeznek, amikor a visszaállított evangéliumról tanulunk, vagy másokkal megosztjuk az evangéliumot.

Ez a kép 2004-ben készült a brazíliai São Paulóban. Floripes Luzia Damasio, az Ipatinga Brazília Cövek tagja, 114 éves volt. A megtéréséről szólva Damasio nővér elmondta nekem, hogy a falujában szolgáló misszionáriusok egy papsági áldást adtak egy súlyosan beteg kisbabának, aki csodálatos módon felépült. Az asszony többet akart megtudni. Amint az üzenetükről imádkozott, a Lélek tagadhatatlan tanúbizonysága megerősítette számára, miszerint Joseph Smith Isten prófétája volt. 103 évesen megkeresztelkedett, 104 évesen pedig megkapta a felruházását. Ezt követően minden évben megtette a 14 órás buszutat, hogy egy hetet a templomban töltsön. Damasio nővér mennyei megerősítést kapott, és tudta, hogy Isten tudja, hogy ő tudja, hogy a tanúság igaz.

Íme egy lelki emlék az első franciaországi missziómból, 48 évvel ezelőttről.

Kopogtatás közben a társammal egy Mormon könyvét hagytunk egy idősebb nőnél. Amikor egy héttel később visszatértünk a lakásához, ajtót nyitott nekünk. Mielőtt akár egyetlen szó is elhangzott volna, tapintható, lelki erőt éreztem. Az erőteljes érzések folytatódtak, miközben Alice Audubert asszony behívott bennünket, és elmondta nekünk, hogy olvasta a Mormon könyvét, és tudja, hogy az igaz. Aznap a lakásából távozva így imádkoztam: „Mennyei Atyám, kérlek segíts, hogy sohase felejtsem el, amit most éreztem.” Nem is felejtettem el.

Egy látszólag hétköznapi pillanatban, a több száz másikhoz hasonló egyik ajtónál megéreztem a menny erejét. És tudtam, hogy Isten tudja, hogy én tudom, hogy megnyílt a menny ablaka.

E lelkileg meghatározó pillanatok különböző alkalmakkor és eltérő módokon érkeznek, mindannyiunkhoz személyre szabottan.

Gondoljatok a kedvenc példáitokra a szentírásokban. Akik Péter apostolt hallották, egyfajta mardosást éreztek a szívükben.[^8] Ábis, a lámánita asszony, hitte „figyelemreméltó atyai látomás[át]”[^9]. Énós elméjébe pedig egy hang hatolt.[^10]

Barátom, Clayton Christensen, így jellemezte egy élményét, melyet a Mormon könyve különösen imádságos lélekkel való olvasása során élt át: „Gyönyörű, meleg, szerető lelkiség… vett körül és hatolt a lelkembe, olyan szeretettel borítva el, amelyről nem is képzeltem, hogy létezhet, [ezen érzések pedig estéről estére megismétlődtek].”[^11]

Vannak alkalmak, amikor a lelki érzések tűzként hatolnak a szívünkbe, megvilágosítva a lelkünket. Joseph Smith úgy magyarázta, hogy olykor „hirtelen ötleteitek támadhatnak”, illetve alkalmanként „tiszta intelligencia árad belétek”[^12].

Dallin H. Oaks elnök azt tanácsolta válaszul egy őszinte férfinak, aki azt állította, hogy sohasem volt ilyen élménye: „Előfordulhat, hogy az imáid újra és újra megválaszoltattak, ám az elvárásaid oly hatalmas jelre, illetve oly hangos hangra összpontosultak, hogy azt hiszed, nem kaptál választ.”[^13] Maga a Szabadító egy hatalmas hitű népről szólt, akik „tűzzel és a Szentlélekkel lettek [megáldva], [de] ezt nem tudták”[^14].

A közelmúltban Russell M. Nelson elnöktől hallottuk a következőket: „Arra kérlek benneteket, hogy mélyrehatóan és gyakorta gondolkodjatok el ezen a kulcsfontosságú kérdésen: Ti miként halljátok őt? Továbbá arra kérlek titeket, hogy tegyetek azért, hogy jobban és gyakrabban meghalljátok Őt.”[^15] Ma reggel megismételte ezt a felhívást.

Halljuk Őt az imáinkban, az otthonainkban, a szentírásokban, a himnuszainkban, miközben érdemesen veszünk az úrvacsorából, amikor kijelentjük a hitünket, szolgálunk másokat, valamint a hittársainkkal elmegyünk a templomba. Lelkileg meghatározó pillanatok érkezhetnek, amikor imádságos lélekkel hallgatjuk az általános konferenciát, illetve amikor még inkább betartjuk a parancsolatokat. És gyermekek, ezen élmények számotokra is elérhetőek. Ne feledjétek: Jézus az emberek „gyermekeit is tanította és szolgálta…, és [ők] nagy és csodálatos dolgokat mondtak”[^16]. Az Úr azt mondta:

„[Ez a tudás] az én Lelkem által adat[ik] nektek…; és ha nem az én hatalmam által lenne, akkor nem rendelkezhetnétek vel[e];

Bizonyságot tehettek tehát arról, hogy hallottátok a hangomat, és ismeritek a szavaimat.”[^17]

Hallhatjuk Őt a Szabadító páratlan engesztelésének áldása révén.

Bár nem választhatjuk meg e meghatározó pillanatok elnyerésének időzítését, Henry B. Eyring elnök a következő tanácsot adta a felkészüléshez: „Ma és holnap este, …talán a következő kérdéseket teszitek fel magatokban: »Küldött Isten olyan üzenetet, ami kifejezetten nekem szólt? Láttam-e az Ő kezét az életemben vagy a [családom] életében?«”[^18] A hit, az engedelmesség, az alázatosság és az igaz szándék megnyitják a menny ablakait.[^19]

Gondolhattok így is a lelki emlékeitekre. Állandó imádsággal, a szövetségeink megtartása iránti eltökéltséggel, valamint a Szentlélek ajándékával járjuk be életünk útját. Amikor személyes nehézség, kétség vagy csüggedés árnyékolja be az utunkat, vagy amikor rajtunk kívülálló világi tényezők miatt aggaszt minket a jövő, az életünk könyvéből származó lelkileg meghatározó emlékek ragyogó kövekként segítenek megvilágítani az utat előttünk, biztosítva bennünket arról, hogy Isten ismer minket, szeret minket, és elküldte az Ő Fiát, Jézus Krisztust segítségként a hazatéréshez. Ha pedig valaki félreteszi meghatározó emlékeit, eltéved és összezavarodik, akkor a Szabadító felé fordítjuk őt, miközben megosztjuk vele a hitünket és az emlékeinket, segítve neki ismét felfedezni azokat a becses lelki pillanatokat, melyek egykor oly értékesek voltak számára.

Néhány élmény oly szentséges, hogy lelki memóriánkban őrizzük, és nem osztjuk meg.[^20]

„Az angyalok a Szentlélek hatalma által szólnak, tehát Krisztus szavait mondják.”[^21]

„Az angyalok [n]em szűntek meg szolgálni az emberek gyermekeinek.

Mert íme, azok [Krisztus] alárendeltjei, és parancs[a] szerint szolgálnak, megmutatva magukat azoknak, akiknek erős a hitük és szilárd az elméjük, az isteniség minden formájában.”[^22]

Valamint „[a] vígasztaló pedig, a Szent Lélek… mindenre megtanít majd titeket, és eszetekbe juttat [mindent]”[^23].

Öleljétek magatokhoz a szent emlékeiteket. Higgyetek nekik. Írjátok le őket. Osszátok meg őket a családotokkal. Bízzatok abban, hogy Mennyei Atyátoktól és az Ő Szeretett Fiától érkeznek hozzátok.[^24] Hozzanak ezek türelmet a kétségeitekhez, valamint megértést a nehézségeitekhez.[^25] Megígérem, hogy amint készségesen elismeritek és gondosan kincsként eltároljátok a lelkileg meghatározó eseményeket az életetekben, egyre többet kaptok majd belőlük. Mennyei Atya ismer és szeret benneteket.

Jézus a Krisztus, az Ő evangéliuma visszaállíttatott, amikor pedig hithűnek maradunk, tanúságomat teszem, hogy örökre az Övéi maradunk. Jézus Krisztus nevében, ámen.

Ulisses Soares elder
A Mormon könyve napvilágra kerülése

Egy alkalommal, amikor az egyház eldereivel találkozott, Joseph Smith próféta ezt mondta: „Vegyétek el a Mormon könyvét és a kinyilatkoztatásokat, és hol van a vallásunk? Nincs semmilyen vallásunk.”[^1] Drága testvéreim! Az első látomás után a Mormon könyve csodás napvilágra kerülése Jézus Krisztus evangéliuma kibontakozó visszaállításának második nagy mérföldköve ebben az adományozási korszakban. A Mormon könyve bizonyságot tesz az Istennek a gyermekei iránti szeretetéről, az Úr Jézus Krisztus önzetlen és isteni engesztelő áldozatáról, valamint a nefiták közötti, mindent betetőző szolgálattételéről nem sokkal a feltámadása után.[^2] Bizonyságot tesz továbbá arról is, hogy Izráel házának maradéka az Ő utolsó napi munkája révén eggyé válik, valamint hogy nincsenek örökre kitaszítva.[^3]

Az utolsó napokban e szentíráskötet napvilágra kerülését tanulmányozva felismerjük, hogy a vállalkozás egésze csodálatos volt – attól fogva, hogy Joseph próféta egy szent angyaltól megkapta az aranylemezeket, annak „Isten ajándéka és hatalma”[^4] általi lefordításáig, az Úr keze általi megőrzéséig és kiadásáig.

A Mormon könyve napvilágra kerülése sokkal régebben elkezdődött annál, hogy Joseph Smith Moróni angyal kezéből megkapta volna az aranylemezeket. Ősi próféták megjövendölték ennek a szent könyvnek a megjelenését napjainkban.[^5] Ésaiás beszélt egy lepecsételt könyvről, melynek megjelenésekor az emberek vitatkozni fognak Isten szaván. Ez a körülmény biztosítja majd azt a hátteret, ahol Isten el tudja végezni az Ő bámulatos művét és csodáját, melynek révén „bölcseinek bölcsesége elvész, és értelmeseinek értelme eltűnik”, miközben a szelídeknek gyarapodni fog öröme az Úrban, „és a szegény emberek vígadnak Izráel Szentjében”[^6]. Ezékiel beszélt arról, hogy Júda fája (a Biblia), valamint Efraim fája (a Mormon könyve) eggyé tétetik majd. Mind Ezékiel (az Ószövetségben), mind pedig Lehi (a Mormon könyvében) jelezte, hogy ez a kettő „eggyé nő”, hogy meghazudtolja a hamis tanokat, békét teremtsen, és elvezessen minket a szövetségek ismeretéhez.[^7]

szeptember 21-nek estéjén, három és fél évvel az első látomás átélése után Josephet őszinte imáinak eredményeként három alkalommal meglátogatta Moróni angyal, az ősi Amerika nefitáinak utolsó prófétája. Az egész éjszakát kitöltő látogatásai során Moróni elmondta Josephnek, hogy Istennek bámulatos elvégzendő munkája van számára – az amerikai földrész ősi prófétái sugalmazott szavainak lefordítása és kiadása a világ számára.[^8] Másnap Joseph elment arra az otthonától nem messze lévő helyre, ahol Moróni évszázadokkal korábban, életének végén eltemette a lemezeket. Itt Joseph újra meglátta Morónit, aki arra utasította őt, hogy készüljön fel a lemezek átvételére a jövőben.

A rákövetkező négy év során Joseph minden év szeptember 22-én további utasításokat kapott Morónitól azt illetően, hogy mi módon kell kormányozni az Úr királyságát az utolsó napokban. Joseph felkészítése Isten angyalainak látogatásait is magában foglalta, mely feltárta az ebben az adományozási korszakban bekövetkező események fenségességét és dicsőségét.[^9]

Az Emma Hale-lel kötött házassága 1827-ben része volt ennek a felkészülésnek. Emma fontos szerepet játszott abban, hogy segítse a prófétát annak élete és szolgálata során. 1827 szeptemberében Emma volt az, aki elkísérte Josephet a dombhoz, ahol a lemezek el voltak rejtve, és ott várakozott, miközben Moróni angyal átadta a feljegyzést Joseph kezébe. Joseph ígéretet kapott arra, hogy a lemezek megőriztetnek, ha minden erőfeszítését azok biztonságban tartásának szenteli mindaddig, amíg vissza nem kerülnek Moróni kezébe.[^10]

Drága társaim az evangéliumban! Napjaink számos felfedezése az ősi időkről egy-egy régészeti ásatás vagy akár egy építkezést kísérő véletlen eredménye. Joseph Smitht azonban egy angyal vezette oda a lemezekhez. Ez a felfedezés már önmagában véve is csoda volt.

A Mormon könyve lefordításának folyamata szintén egy csoda volt. E szent ősi feljegyzés lefordítása nem a hagyományos módon zajlott; nem úgy, ahogyan a tudósok fordítanak ősi szövegeket azáltal, hogy megtanulnak egy ősi nyelvet. Inkább egyfajta kinyilatkoztatásként kell tekintenünk a folyamatra, melyet az Úr által biztosított tárgyi eszközök segítettek, nem pedig a nyelvek ismeretére támaszkodó fordításként. Joseph Smith kijelentette, miszerint Isten hatalma által „fordította… le a Mormon könyvét [hieroglifákról], melyek ismerete elveszett a világ számára, és ebben a csodálatos eseményben egyedül volt…, egy tanulatlan ifjú, hogy megküzd[jön] az ezernyolcszázas évek világi bölcsességével és halmozott tudatlanságával, egy új kinyilatkoztatás segítségével”[^11]. Az Úrnak a lemezek fordításában nyújtott segítsége abból is kitűnik, hogy milyen csodálatosan rövid időbe telt Joseph Smithnek a lefordításuk.[^12]

Joseph írnokai is bizonyságot tettek Isten hatalmáról, mely megnyilvánult, miközben a Mormon könyve fordításán dolgoztak. Oliver Cowdery egyszer azt mondta: „Feledhetetlen napok voltak ezek – azon hang hangzása alatt ülni, melyet a menny sugalmazása diktál, e kebel legteljesebb háláját ébresztette fel! Nap nap után folytattam megszakítás nélkül mindazon dolgok leírását, amelyeket a száján kiejtett, míg… lefordította a Mormon könyvét.”[^13]

A történelmi forrásokból kiderül, hogy Joseph Smithtől attól a pillanattól fogva próbálták ellopni a lemezeket, hogy 1827-ben megkapta azokat. Megjegyezte, hogy „a legfáradhatatlanabb erőfeszítéssel próbálták őket elvenni” tőle, és „minden elképzelhető cselt felhasználtak erre a célra”[^14]. Joseph és Emma kénytelen volt a New York állambeli Manchesterből a Pennsylvania állambeli Harmonyba költözni, hogy biztonságos helyre leljenek a fordítás munkájának folytatásához, távol attól a csőcseléktől és azoktól az egyénektől, akik el akarták lopni a lemezeket.[^15] Egy történészt idézve: „Ez véget vetett Joseph lemezek feletti gondnoksága első nehéz szakaszának. […] A feljegyzés biztonságban volt, és a megőrzésére irányuló igyekezetében Joseph minden bizonnyal sok mindent megtanult Isten és az emberek dolgairól, melyek idővel jó szolgálatot tettek neki.”[^16]

A Mormon könyve fordítása közben Joseph megtudta, hogy az Úr ki fog választani tanúkat, hogy megtekintsék a lemezeket.[^17] Ez részét képezi annak, amit az Úr maga fektetett le, amikor azt mondta, hogy „két vagy három tanú vallomásával erősíttessék minden szó”[^18]. Oliver Cowdery, David Whitmer és Martin Harris – akik Joseph első társai között voltak Isten bámulatos munkájának megalapozásában ebben az adományozási korszakban – voltak az első tanúk, akik elhívást kaptak arra, hogy különleges bizonyságot tegyenek a világnak a Mormon könyvéről. Bizonyságot tettek arról, hogy egy Isten színe elől érkező angyal megmutatta nekik az ősi feljegyzést, és látták a lemezekre vésett írásjeleket. Arról is bizonyságot tettek, hogy hallották Isten hangját a mennyből, amint kijelenti, hogy a feljegyzés Isten ajándéka és hatalma által lett lefordítva. Ezt követően parancsolatot kaptak, hogy tegyenek bizonyságot róla az egész világnak.[^19]

Az Úr csodálatos módon másik nyolc tanút is elhívott, hogy saját maguk lássák az aranylemezeket, és a világ számára különleges tanúi legyenek a Mormon könyve igazságának és isteni eredetének. Bizonyságot tettek arról, hogy látták és gondosan megvizsgálták a lemezeket és a rájuk vésett írásjeleket. A Mormon könyvének e tizenegy kiválasztott tanúja még a csapások, üldöztetések és mindenféle nehézségek közepette sem tagadta meg a bizonyságát arról, hogy látta a lemezeket, még akkor sem, amikor később némelyikük megingott a hitében. Joseph Smith nem volt többé egyedül azzal, hogy tudott Moróni látogatásáról és az aranylemezekről.

Lucy Mack Smith feljegyezte, hogy a fia túláradó örömmel tért haza, miután a tanúk látták a lemezeket. Joseph így magyarázta ezt a szüleinek: „Úgy érzem, mintha olyan tehertől szabadultam volna meg, amelyet már szinte túl nehéz volt viselnem, és örvendezik a lelkem, hogy nem vagyok többé teljesen egyedül a világban.”[^20]

Joseph Smith erős ellenállással nézett szembe a Mormon könyve kinyomtatása kapcsán is, amikor a fordítása a végéhez ért. Csak azt követően tudott meggyőzni egy nyomdászt, név szerint Egbert B. Grandint a New York állambeli Palmyrában, hogy Martin Harris hatalmas hittel és áldozathozatallal cselekedve elzálogosította a farmját a nyomtatás költségeinek fedezeteként. Részben a Mormon könyve kiadását követő további ellenállás miatt a hithű Martin Harris eladott a farmjából 151 holdnyit (körülbelül 600 000 m2-t), hogy kifizesse a kiadás költségeit. Egy Joseph Smithnek adott kinyilatkoztatáson keresztül az Úr azt mondta Martin Harrisnek, hogy ne legyen irigy a saját tulajdonával, és fizesse ki azon könyv kinyomtatásának árát, „amely Isten igazságát és szavát tartalmazza”[^21]. 1830 márciusában kiadták a Mormon könyve első 5000 példányát, mára pedig több mint 180 millió példány kinyomtatására került sor, száznál is több nyelven.

A történelmi tények és a Mormon könyve különleges tanúi bizonyságot tesznek arról, hogy annak napvilágra kerülése valóban csodálatos volt. Azonban e könyv ereje nem csupán annak pazar történelméből, hanem az életeket, köztük az én életemet is megváltoztató hathatós, páratlan üzenetéből ered.

Akkor olvastam ki először a Mormon könyvét, amikor fiatalként ifjúsági hitoktatásra jártam. Az oktatóim javaslatának megfelelően a bevezető oldalakkal kezdtem az olvasást. A Mormon könyve első oldalain található ígéret még mindig visszhangzik az elmémben: Szívetekben gondolkozzatok el, „azután Krisztus nevében kérdezzé[tek] meg [hittel] Istent, …hogy a könyv igaz-e. Akik ezt az utat követik, …a Szentlélek hatalma által bizonyságot nyernek annak igaz voltáról és isteni eredetéről.”[^22]

Ezt az ígéretet észben tartva és az imádság lelkületében, őszintén igyekezve még többet tudni annak igazságáról, apránként tanulmányoztam a Mormon könyvét, miközben elvégeztem az ifjúsági hitoktatás hetente kiadott feladatait. Mintha csak tegnap lett volna, úgy emlékszem arra, hogy a melegség érzése fokozatosan duzzadni kezdett a lelkemben és elkezdte betölteni a szívemet, megvilágosítani az elmémet, és egyre inkább örömtelivé válni, ahogyan Alma jellemezte azt, amikor Isten szavát prédikálta a népének.[^23] Ebből az érzésből végül aztán tudás lett, mely gyökeret vert a szívemben, és alapzatává vált saját bizonyságomnak az e szent könyvben található jelentős eseményekről és tanításokról.

Ezen és további felbecsülhetetlen értékű személyes élmények által a Mormon könyve valóban a Jézus Krisztusba vetett hitemet, valamint az Ő evangéliuma tanáról szerzett bizonyságomat megtartó zárókő lett. Az egyik olyan oszloppá vált, mely bizonyságot tesz nekem Krisztus isteni engesztelő áldozatáról. Pajzsommá lett egész életem során az ellenség arra tett kísérletei ellen, hogy meggyengítse a hitemet és hitetlenséget ültessen az elmémbe, és megadja nekem az ahhoz szükséges bátorságot, hogy merészen kijelentsem a világnak a Szabadítóról való bizonyságomat.

Drága barátaim! Bizonyságom a Mormon könyvéről sorról sorra érkezett[^24], csodaként a szívembe. Ez a bizonyság mind a mai napig folyamatosan növekszik, miközben őszinte szívvel továbbra is Isten szavának teljesebb megértésére törekszem, ahogyan az ebben a rendkívüli szentíráskötetben áll.

Mindazokat, akik ma hallják a hangomat, felkérem, hogy legyenek részesei a Mormon könyve bámulatos napvilágra kerülésének a saját életükben. Megígérem nektek, hogy amint imádságos lélekkel és következetesen tanulmányozzátok a szavait, részesülhettek az ígéreteiből és bőséges áldásaiból az életetekben. Ismételten megerősítem az oldalain visszhangzó ígéretet, miszerint ha „Krisztus nevében [megkérdezitek] Istent, az Örökkévaló Atyát, hogy nem igazak-e ezek a dolgok; és ha őszinte szívvel, igaz szándékkal, Krisztusba vetett hittel kérdeztek, akkor ő a Szentlélek hatalma által” irgalmasan „ki fogja nektek nyilvánítani ennek igazságát”[^25]. Biztosíthatlak benneteket arról, hogy nagyon is személyes módon fog nektek válaszolni, ahogyan azt tette velem is és oly sokakkal szerte a világon. Élményetek olyan dicső és szent lesz számotokra, amilyenek Joseph Smith élményei voltak az ő számára, illetve amilyenek az első tanúké és mindazoké voltak, akik tanúságra törekedtek e szent könyv feddhetetlenségéről és megbízhatóságáról.

Tanúbizonyságot teszek arról, hogy a Mormon könyve valóban Isten szava. Bizonyságot teszek arról, hogy ez a szent feljegyzés „ismerteti az evangélium tanait, felvázolja a szabadulás tervét, és megmondja az embereknek, mit kell tenniük, hogy békességet nyerjenek ebben az életben, és örök szabadulást az elkövetkezendő életben”[^26]. Bizonyságot teszek arról, miszerint a Mormon könyve Isten eszköze, hogy véghezvigye Izráel egybegyűjtését napjainkban, és segítsen az embereknek megismerni az Ő Fiát, Jézus Krisztust. Bizonyságot teszek arról, hogy Isten él és szeret minket, és hogy az Ő Fia, Jézus Krisztus, a világ Szabadítója, vallásunk fő szegletköve. Ezeket a dolgokat mondom a mi Megváltónk, Mesterünk és Urunk, méghozzá Jézus Krisztus nevében, ámen.

Gary E. Stevenson elder
Jó alap az eljövendő időkre

Utazzunk vissza 1847. július 24-ének forró délutánjához,14 óra környékére. Száztizenegy napnyi fáradságos utazást követően az egyháztagok első nyugatra induló csapatát alkotó 148 emberrel együtt megérkezett a Sóstó-völgybe a hegyi lázban betegeskedő, legyengült Brigham Young, akkoriban a Tizenkét Apostol Kvórumának elnöke.

Két nappal később a még lábadozó Brigham Young felfedező útra vitte a Tizenkét Apostol Kvórumának számos tagját és másokat. William Clayton feljegyzését idézve: „A tábortól észak felé mintegy háromnegyed mérföldre csodaszép földdarabhoz érkeztünk, melynek egyenletes felszíne szépen nyugat felé ereszkedett.”[^1]

A csoporttal a helyszínt kémlelve Brigham Young hirtelen megállt, a földbe szúrta a pálcáját, és így kiáltott: „Itt fog állni Istenünk temploma!” Az egyik társa, Wilford Woodruff elder, azt mondta, hogy ez a kijelentés villámcsapásként érte, és egy faágat a földbe verve megjelölte Young elnök pálcájának helyét. A templomnak kijelöltek mintegy negyven hold földet, és úgy döntöttek, hogy a város tökéletes négyzetet alkotva terül majd el északra és délre, keletre és nyugatra, középen a templommal.[^2]

Az 1851 áprilisában tartott általános konferencián az egyház tagjai egyhangúan támogatták azt a javaslatot, miszerint templomot építsenek „az Úr nevének”.[^3] Két évvel később, 1853. február 14-én Heber C. Kimball egy nyilvános ünnepség keretében, melyen több ezer szent volt jelen, felszentelte a telket, és megtörtént a Salt Lake templom alapozását előkészítő első kapavágás. Néhány hónappal később, április 6-án pompás ünnepségek keretében lefektették és felszentelték a templom tömör szegletköveit. Volt díszőrség, zenekarok, felvonulás a régi tabernákulumtól a templom telkéig – élén egyházi vezetőkkel –, valamint beszédek és imák mind a négy szegletkőnél.[^4]

Az első kapavágási ünnepségen Young elnök felidézte, hogy látomást látott, amikor a völgyet megszemlélve először tette a lábát erre a telekre. Ezt mondta: „Tudtam, ahogy most is tudom, hogy ezen a telken kell templomot emelnünk – magam előtt láttam”.[^5]

Tíz évvel később, 1863 októberében Brigham Young ezt a prófétai meglátást osztotta meg az általános konferencián: „Látni akarom a templomot oly módon felépülni, hogy a millenniumon keresztül is kitartson. Nem csupán ezt az egy templomot fogjuk építeni; templomok százai lesznek felépítve és az Úrnak szentelve. Ez a templom az első olyan templomként lesz ismert, amelyet a hegyek közt építettek az utolsó napi szentek. […] Azt akarom, hogy ez a templom… büszke emlékműveként álljon Isten szentjei hitének, kitartásának és iparkodásának a hegyek közt.”[^6]

E rövid történelmi áttekintés során bámulatba ejt engem Brigham Young látnoki mivolta – először is annak biztosításában, hogy az akkor és ott elérhető építkezési eljárásokat használva a Salt Lake templom amennyire csak lehet oly módon épüljön fel, hogy kibírja a millenniumot, másodszor pedig annak megjövendölésében, hogy a jövőben világszerte növekedni fog a templomok száma, akár a több százat is elérve.

Brigham Younghoz hasonlóan a mai prófétánk is nagy gonddal ügyel a Salt Lake templomra és az összes többire is. Az évek során az Első Elnökség időről időre tanácskozott az Elnöklő Püspökséggel, hogy meggyőződjön a Salt Lake templom alapzatának szilárd állapotáról. Amikor az Elnöklő Püspökségben szolgáltam, az Első Elnökség kérésére felmértük a Salt Lake templom általános állapotát, és kiértékeltük a földrengésálló tervezés, valamint az építési technikák legfrissebb újításait.

Néhány részlet az akkoriban az Első Elnökség számára végzett felmérésünkből: „A Salt Lake templom tervezése és kivitelezése során az adott korban rendelkezésre álló legjobb mérnöki tudást, szakmunkát, építési anyagokat, berendezéseket és forrásokat használták. 1893-as felszentelése óta a templom szilárdan áll, és a hit [és] remény jelzőfényeként szolgál az embereknek. A templom jó állapotának fenntartása érdekében az üzemeltetés, takarítás és karbantartás rendkívül gondosan zajlik. A gránit külső, valamint a födém- és tartógerendák jó állapotban vannak. A közelmúltban készült tanulmányok megerősítik, hogy a templom Brigham Young által kiválasztott helyszínének talaja nagyon jó, és kiváló a tömörítése.”[^7]

A felmérés arra jutott, hogy a templom felújítása és modernizálása csupán természetszerű javításokat és fejlesztéseket igényel, például a külső burkolatokon és felületeken, az elavult közműrendszereknél és a keresztelde helyiségeiben. Javaslatot tettünk viszont az épület földrengésállóságának önálló, még átfogóbb fejlesztésére a templom alapzatától felfelé.

Talán emlékeztek rá, hogy Brigham Young elnök maga is részletekbe menően figyelemmel kísérte az eredeti templom alapzatának lefektetését, mely már 127 éve, annak befejezése óta jól szolgálja a templomot. A templomot illetően most javasolt földrengésállósági csomag szeizmikus szigetelési technológiát használ majd, melyet az építés idején el sem képzeltek volna. A földrengés elleni védelemben ez számít ma a legkorszerűbb építészeti megoldásnak.

Ez a nemrég kifejlesztett technológia egészen a templom alapzatától kezdve rendkívüli védelmet nyújt a földrengés okozta károsodással szemben. Lényegében a templom szerkezetét erősíti meg, hogy akkor is szilárdan álljon, ha a környezetében földrengés következik be.

Az Első Elnökség tavaly jelentette be a templom e technológiát alkalmazó felújítását. Az építkezés néhány hónapja, 2020 januárjában kezdődött el az Elnöklő Püspökség irányítása alatt. A becslések szerint nagyjából négy év alatt fejeződik majd be.

Ha e csodaszép, nemes, fennkölt és lenyűgöző Salt Lake templom fennállásának következő négy évére gondolok, akkor azt inkább a megújulás, nem pedig a bezárás időszakaként képzelem el. Hasonlóképp, mi is feltehetjük magunknak a kérdést: Miként ihlethet minket a Salt Lake templom eme átfogó felújítása a saját lelki megújulásunk, átépítésünk, újjászületésünk, újjáélesztésünk vagy visszaállításunk kivitelezésére?

Egy önelemző pillantás felfedheti, miszerint nekünk és a családunknak is javára válna némi szükséges karbantartási és felújtási munka elvégzése, vagy akár egy földrengésállósági fejlesztés is. A folyamatot akár ezekkel a kérdésekkel is elkezdhetjük:

Hogy néz ki az én alapzatom?

Mi alkotja a saját személyes alapzatom vastag falú, szilárd, erős szegletköveit, amelyeken a bizonyságom nyugszik?

A lelki és az érzelmi egyéniségem mely alapvető elemei teszik lehetővé számomra és a családom számára azt, hogy szilárdak és mozdíthatatlanok maradjunk, ellenállva még azoknak a földrengésszerű és viharos eseményeknek is, amelyek biztosan bekövetkeznek majd az életünkben?

Ezeket a földrengéshez hasonló eseményeket gyakran nehéz előrejelezni, és az erősségük is változó – küzdhetünk kérdésekkel vagy kétellyel, nézhetünk szembe csapásokkal vagy viszontagságokkal, lehetnek személyes sérelmeink egyházi vezetők, egyháztagok, tan vagy eljárásrendek kapcsán. A legjobb védekezés ezek ellen a lelki alapzatunkban rejlik.

Milyen lelki szegletkövei lehetnek a személyes és a családi életünknek? Ezek lehetnek az evangélium szerinti élet egyszerű, világos és értékes tantételei, mint a családi ima, a szentírás-tanulmányozás, beleértve a Mormon könyvét, a templomlátogatás, valamint evangéliumi tanulás a Jöjj, kövess engem! és az otthoni est által. A lelki alapzatotok megerősítését szolgáló egyéb hasznos források között vannak a Hittételek, a családkiáltvány, valamint Az élő Krisztus.

Számomra a templomi ajánlás elnyerésekor feltett kérdésekben, különösen az első négy kérdésben rejlő tantételek erős lelki alapzatként szolgálnak. Lelki szegletkövekként tekintek ezekre.

Természetesen jól ismerjük ezeket a kérdéseket, mivel Russell M. Nelson elnök a legutóbbi általános konferencián egyesével felolvasta őket.

Van hited Istenben, az Örökkévaló Atyában; az Ő Fiában, Jézus Krisztusban; és a Szentlélekben; és van Róluk bizonyságod?

Van bizonyságod Jézus Krisztus engeszteléséről, valamint Szabadítódként és Megváltódként betöltött szerepéről?

Van bizonyságod Jézus Krisztus evangéliumának visszaállításáról?

Támogatod Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza elnökét a prófétaként, látnokként és kinyilatkoztatóként, valamint az egyetlen olyan személyként a földön, akinek felhatalmazása van az összes papsági kulcs használatára?[^8]

Látjátok, miként tekinthettek ezekre a kérdésekre a személyes alapotok értékes elemeiként, amelyek segítenek nektek felépíteni és megerősíteni azt? Pál egy olyan egyházról tanította az epheszosziakat, mely „az apostoloknak és prófétáknak” alapkövére épült, „lévén a szegletkő maga Jézus Krisztus, a kiben az egész épület szép renddel rakattatván, nevelkedik szent templommá az Úrban”.[^9]

Életem egyik legnagyobb öröme az, hogy megismerkedhetek az egyház olyan tagjaival szerte a világon, akik a Jézus Krisztusba és az Ő evangéliumába vetett hit élő példái; akik lelkesítenek engem. Erős személyes alapzattal rendelkeznek, mely lehetővé teszi számukra, hogy a szívfájdalmuk és gyötrelmeik ellenére is szilárd megértéssel álljanak ellen a földrengésszerű eseményeknek.

Ezt még személyesebb szinten szemléltetve: nemrég beszédet mondtam egy csodálatos, életvidám fiatal feleség és anya temetésén (aki a családunk barátja is volt). Az első osztályú fociliga harcias játékosa volt, amikor találkozott az akkor fogorvostan-hallgató férjével, és feleségül ment hozzá. Megáldattak egy csodaszép, koraérett gyermekkel. Hat kihívásokkal teli éven keresztül küzdött hősiesen a rák különböző formáival. Szüntelen érzelmi és testi gyötrelmei ellenére bízott szerető Mennyei Atyjában, és a követői a közösségi médián gyakran idézték híres mondását, miszerint: „Isten a részletekben rejlik.”

Az egyik közösségimédia-bejegyzésében leírta, hogy valaki megkérdezte tőle: „Hogyan van még mindig hited a téged körülvevő összes szívfájdalom ellenére?” Ő határozottan e szavakkal válaszolt: „Mert a hit visz át engem ezeken a sötét időszakokon. A hit nem azt jelenti, hogy semmi rossz nem fog történni. A hit lehetővé teszi számomra, hogy elhiggyem, újra lesz világosság. Ez a világosság pedig még ragyogóbb lesz amiatt, hogy átmentem a sötétségen. Az évek során sok sötétségnek voltam tanúja, de még ennél is több világosságnak. Csodákat láttam. Angyalokat éreztem. Tudtam, hogy Mennyei Atyám hordoz engem. Ezek egyikét sem tapasztaltam volna meg, ha könnyű lett volna az élet. Ennek az életnek a jövője talán ismeretlen, de a hitem nem az. Ha a hit elvetését választom, akkor amellett döntök, hogy csakis a sötétségben fogok járni. Mert hit nélkül csak a sötétség marad.”[^10]

Az Úr Jézus Krisztusba vetett hitének rendíthetetlen bizonysága – a szavaiban és a tetteiben – lelkesítő volt mások számára. Bár a teste gyenge volt, felemelt másokat, hogy erősebbek legyenek.

Eszembe jut az egyház sok más tagja, akik e nővérhez hasonló harcosok, akik minden egyes nap hittel járnak, igyekezve a mi Szabadítónk, Jézus Krisztus igaz és rettenthetetlen tanítványai lenni. Krisztusról tanulnak. Krisztusról prédikálnak. És igyekeznek példát venni Őróla. Kerüljön bár szilárd vagy rázkódó talajra a mindennapi életük, a lelki alapzatuk erős és rendíthetetlen.

Ők azok az odaadó lelkek, akik megértik a Mily szilárd alap az Isten igéje című himnusz szövegének mélyebb jelentését, és akik „Jézusban leltek szent menedékre”[^11]. Rendkívül hálás vagyok, hogy azok között járhatok, akik a szentek elnevezéshez méltó lelki alapzatot építettek, akik elég erősek és biztosan állnak ahhoz, hogy át tudják vészelni az élet számos viharát.

Úgy vélem, nem hangsúlyozhatjuk ki eléggé az ilyen szilárd alapzat fontosságát a személyes életünkben. Az elemis gyermekeink már fiatalon tanulnak erről az igazságról, amikor így énekelnek:

A bölcs ember sziklára épített,

Aztán jött egy nagy eső. […]

Az eső ömlött, jó nagy árvíz lett,

De a ház állt a sziklán.[^12]

A szentírások is alátámasztják ezt az alapvető tant. A Szabadító ezt tanította az amerikai földrészen élő népnek:

„És áldottak vagytok, ha mindig megteszitek ezeket a dolgokat, mert akkor az én sziklámra építettetek.

De aki közületek többet vagy kevesebbet tesz ennél, az nem az én sziklámra épít; hanem homokos alapra épít; és amikor esik az eső, és jön az ár, és fújnak és verik őket a szelek, akkor elbuknak.”[^13]

Az egyházi vezetők őszintén remélik, hogy a Salt Lake templom jelentős felújítása hozzá fog járulni Brigham Young azon vágyának beteljesüléséhez, miszerint lássa „a templomot oly módon felépülni, hogy a millenniumon keresztül is kitartson.” Engedjük, hogy az elkövetkezendő években a Salt Lake templom felújítása arra indítson és lelkesítsen minket is egyénekként és családokként, hogy – képletesen szólva – mi is oly módon legyünk felépítve, hogy a millenniumon keresztül is kitartsunk.

Így lesz akkor, ha Pál apostol kérésének eleget téve „kincset gyűjt[ünk] magunknak jó alapul a jövőre, hogy elnyerj[ük] az örök életet”.[^14] Buzgón azért imádkozom, hogy a lelki alapunk biztos és kitartó legyen, hogy a bizonyságunk Jézus Krisztus engesztelésről, valamint az Ő Szabadítónkként és Megváltónkként betöltött szerepéről váljon a mi fő szegletkövünkké. Őróla teszek bizonyságot az Ő nevében, méghozzá Jézus Krisztus nevében, ámen.

Ronald A. Rasband elder
Beteljesedő jövendölés

Kedves fivéreim és nővéreim! Megtisztelő, hogy szólhatok hozzátok ezen a történelmi jelentőségű általános konferencián, melyen megemlékezünk Joseph Smith első látomásáról, amikor is látta az Atyaistent és Fiát, Jézus Krisztust, azon a helyen, amely kétségtelenül egy szent liget. Ez a látomás fenséges kezdete volt az evangélium visszaállításának és minden azt követő eseménynek, a Mormon könyvétől a papsági felhatalmazás és kulcsok visszatértén keresztül az Úr igaz egyházának megszervezésén át Isten templomaiig, illetve a munkát eme utolsó napokban vezető prófétákig és apostolokig.

Isteni terv szerint az Ő ősi prófétái a Szentlélek késztetésére megjövendölték a visszaállítást és mindazt, ami eljövendő a mi napjainkban, az utolsó adományozási korszakban, az idők teljességében. Ez a munka „feltüzelte az ősi [látnokok] lelkét”[^1]. Az idők nemzedékein át jövendöltek, álmodtak, látomást láttak és prófétáltak Isten földi királyságának jövőjéről, melyet Ésaiás csodás cselekedetnek[^2] nevezett.

Számos jövendölés teljesedett már be Jézus Krisztus evangéliuma teljességének visszaállításával, ideérte Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyházát is. Ma azonban csupán néhány kedvencemet fogom kiemelni, melyeket szeretett elemis tanítóimtól és angyali édesanyám ölében ülve tanultam.

Dániel, aki az Úr Jézus Krisztusba vetett hitével és Isten szolgálattevő angyalainak közbenjárásával távol tartotta magától az oroszlánokat, egyike volt azoknak, akik látomásban látták a napjainkat. A babilóniai Nabukodonozor király álmát megfejtve Dániel megjövendölte, hogy az Úr egyháza felemelkedik majd az utolsó napokban, mint a hegyről kéz érintése nélkül leszakadó kis kő.[^3] „Kéz érintése nélkül” – vagyis isteni beavatkozás révén – az Úr egyháza egyre gyarapodni fog nagyságában, mígnem betölti az egész földet, és „soha örökké meg nem romol, [hanem] megáll örökké”[^4].

Dániel szavai beteljesedésének mélyreható tanúsága az, hogy az egyháztagok a világ minden pontján nézik és hallgatják a konferenciát ma.

Az odaadó Péter apostol említést tett az időről, amikor „újjá teremtetnek mindenek, …eleitől fogva”[^5]. Pál apostol azt írta, hogy az idők teljességében Isten „egybeszerkeszt… mindeneket a Krisztusban”[^6], „lévén a szegletkő maga Jézus Krisztus”[^7]. Igen erősen éreztem e jövendöléseket, amikor részt vettem az Olaszországi Róma templom felszentelésén. Jelen volt az összes próféta és apostol, bizonyságot téve Jézus Krisztusról, a világ Megváltójáról, amint azt Péter és Pál is tette. Az egyház élő példája ennek a helyreállításnak, kedves testvéreim, egyházunk tagjai pedig e régi isteni jövendölések tanúi.

Az egyiptomi József megjövendölte, hogy az utolsó napokban „látnokot támaszt az Úr, Istenem, aki kiváló látnok lesz ágyékom gyümölcse számára”[^8]. Mert ő az Úr munkáját végzi.[^9] Joseph Smith, a visszaállítás prófétája volt ez a látnok.

A Jelenéseket író János e szavakkal jövendölt a Mindenható egy angyaláról, aki összehozza a visszaállítás fontos tényezőit: „És láték más angyalt az ég közepén repülni, a kinél vala az örökkévaló evangyéliom, hogy a föld lakosainak hirdesse az evangyéliomot, és minden nemzetségnek és ágazatnak, és nyelvnek és népnek”[^10]. Moróni volt ez az angyal. Látta a napjainkat, amint ezt a Mormon könyvében feljegyezte. Ismétlődő megjelenései során felkészítette Joseph Smitht a szolgálattételére, többek közt a Mormon könyve lefordítására, mely egy másik tanúbizonyság Jézus Krisztusról.

Más próféták is megjövendölték a napjainkat. Malakiás szólt Illésről, aki „az atyák szívét a fiakhoz fordítja, a fiak szívét pedig az atyákhoz”[^11]. Illés el is jött, és ennek eredményeként jelenleg 168 templomunk hálózza be a világot. Minden egyes templom olyan érdemes egyháztagokat szolgál ki, akik szent szövetségeket kötnek és áldott szertartásokban részesülnek önmagukért és elhunyt őseikért. Ez a Malakiás által jellemzett szent munka „központi szerepet játszik a Teremtő gyermekeinek örökkévaló rendeltetésére vonatkozó tervében”[^12].

E megjövendölt időben élünk; mi vagyunk az a nép, amelyet megbíztak Jézus Krisztus második eljövetele bevezetésével; nekünk kell egybegyűjtenünk Isten gyermekeit, azokat, akik meghallják és a keblükre ölelik az örökkévaló evangélium igazságait, szövetségeit és ígéreteit. Nelson elnök ezt úgy nevezi: „a legnagyszerűbb kihívás, a legnagyszerűbb ügy és a legnagyszerűbb munka ma a világon”[^13]. Tanúságomat teszem e csodáról.

Russell M. Nelson elnök megbízásából idén februárban felszenteltem a Dél-afrikai Durban templomot. Soha életemben nem fogom elfeledni azt a napot. Olyan egyháztagokkal voltam együtt, akik úgy jöttek az evangéliumhoz, amint azt réges-rég Jeremiás megjövendölte: „egy… egy városból, kettő… egy nemzetségből”[^14]. Jézus Krisztus tana egységbe von mindannyiunkat világszerte Isten fiaiként és leányaiként, fivérekként és nővérekként az evangéliumban. Nem számít, hogy nézünk ki vagy miként öltözködünk, egy nép vagyunk egy olyan Mennyei Atyával, akinek a terve a kezdettől fogva az, hogy családja újra eggyé legyen szent templomi szövetségek megkötése és betartása révén.

Papságviselők kis csoportjához szólva, akik egy iskolaépületben gyűltek össze 1834-ben az ohiói Kirtlandben, Joseph Smith próféta így jövendölt: „Ma este csupán egy maroknyi papságot láttok itt, de ez az egyház be fogja tölteni Észak- és Dél-Amerikát – be fogja tölteni az egész világot.”[^15]

Az elmúlt években beutaztam a világot, hogy találkozzak az egyház tagjaival. Fivéreimnek a Tizenkettek Kvórumából hasonló megbízásai voltak. Ennek ellenére ki tudna lépést tartani drága prófétánk, Nelson elnök időbeosztásával, aki az egyház elnökeként töltött első két éve során „32 országba és amerikai territóriumra”[^16] utazott el, hogy tanúságot tegyen az élő Krisztusról.

Emlékszem, amikor fiatal férfiként megkaptam a missziós elhívásomat. Szerettem volna Németországban szolgálni, mint az édesapám, a bátyám és a sógorom. Nem várva meg, míg a többiek hazaérnek, kifutottam a postaládához és kinyitottam az elhívást. Az állt benne, hogy a Keleti Államok Misszióba hívnak el, melynek New York városában volt a székhelye. Csalódott voltam, így amikor bementem a házba, a szentírásokban kerestem vigaszt. A Tan és szövetségekben kezdtem el olvasni: „Íme, lássátok, sok népem van ezen a helyen, a környező vidékeken; és hatékony ajtó nyílik majd meg a környező vidékeken ebben a keleti országrészben.”[^17] Ez a Joseph Smith prófétának 1833-ban adott jövendölés kinyilatkoztatás volt számomra. Akkor már tudtam, hogy pontosan abba a misszióba lettem elhíva a szolgálatra, amelyet az Úr nekem szánt. A visszaállításról és annak drámai kezdetéről tanítottam, amikor Mennyei Atyánk szólott Joseph Smithhez, ezt mondván: „Ez az én Szeretett Fiam. Őt hallgasd!”[^18]

Az egyház egésze számára nagy jelentőséggel bír Ésaiás próféciája több mint 700 évvel Jézus Krisztus születése előttről: „Lészen az utolsó időkben, hogy erősen fog állani az Úr házának hegye, hegyeknek felette, …és özönleni fognak hozzá minden [nemzetek]”[^19].

Gondolatban magam elé képzelem tagjaink és barátaink millióit, akik elektronikus úton – televízión, az interneten vagy más módon – kapcsolódnak be ebbe a közvetítésbe. Úgy ülünk, mintha együtt lennénk „hegyeknek felette”[^20]. Brigham Young volt az, aki e prófétai szavakat szólta: „Ez az a hely!”[^21] A szentek – köztük saját pionír őseim is – keményen dolgoztak Sion megalapozásán a Sziklás-hegységben „annak szándéka szerint és kedvére, aki a föld nemzeteit irányítja”[^22].

Ma azon a szent földön állok, amely látogatók millióit vonzotta már ide. 2002-ben Salt Lake City adott otthont a téli olimpiai játékoknak. A nyitóünnepségen a Tabernákulum kórus énekelt, és az egyház különféle koncerteket és programokat kínált a sok-sok nemzetből érkezett vendégeknek és résztvevőknek. Soha nem felejtem el, ahogy a templom mindig feltűnt a háttérben az esti híradókban világszerte.

Az évek során az Egyesült Államok elnökei, királyok, bírák, miniszterelnökök, nagykövetek és tisztségviselők számos országból látogattak el Salt Lake City-be és találkoztak a vezetőinkkel. Nelson elnök vendégül látta az Országos Szövetség a Színesbőrüek Felemelkedéséért [NAACP] nevű szervezet vezetőit, amely a faji megkülönböztetés nélküli egyenlő jogok iránt elkötelezett amerikai szervezet. Emlékszem, ahogy vállvetve álltunk ezekkel a barátokkal és vezetőkkel, amikor Nelson elnök velük együtt szólított nagyobb mértékű előzékenységre és fajok közti egyetértésre a világon.[^23]

Sokan mások jöttek még a Templom térre és tanácskoztak az egyház vezetőivel. Például az elmúlt évben – hogy csak néhányat említsek – otthont adtunk az ENSZ 68. Civil Társadalmi Konferenciájának, egy világméretű összejövetelnek, amelyet most először rendeztek meg New York városán kívül. Találkoztunk Vietnám vallásügyi bizottságával, valamint nagykövetekkel Kubából, a Fülöp-szigetekről, Argentínából, Romániából, Szudánból, Katarból és Szaúd-Arábiából. Fogadtuk továbbá a Muszlim Világliga főtitkárát is.

Mindaz, amit az imént említettem, Ésaiás azon jövendölésének beteljesedése, hogy az utolsó napokban „özönleni fognak” a nemzetek az Úr házának hegyére[^24]. A csodás Salt Lake templom áll e fenségesség és dicsőség középpontjában.

Nem a táj vonzza ide az embereket, noha elhelyezkedésünk igencsak festői, hanem a tiszta vallás veleje, amely Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyházában és annak népében jelenlévő lelkiségben, növekedésben, jóságban és nagylelkűségben nyilvánul meg; az Istenéhez hasonló szeretetünk és a Joseph Smith által „Krisztus ügyének”[^25] nevezett magasztosabb ügy iránti elkötelezettségünk.

Nem tudjuk, mikor fog visszatérni a Szabadító, ennyit azonban biztosan tudunk: a szívünkben és elménkben fel kell készülnünk, érdemesnek kell lennünk az Ő fogadására, és megtiszteltetésnek kell éreznünk, hogy részesei lehetünk mindannak, amit oly régen megjövendöltek.

Bizonyságomat teszem, hogy Russell M. Nelson elnök az Úr prófétája a földön, oldalán pedig Istentől elhívott apostolok állnak, akiket prófétákként, látnokokként és kinyilatkoztatókként támogatunk. A visszaállítás pedig folytatódik, kedves testvéreim.

Joseph Smith jövendölésével zárom, mely szavak igaz voltáról bizonyságomat teszem: „…nincs az a szentségtelen kéz, amely megállíthatná a munka haladását; tombolhat az üldöztetés, összefoghat a csőcselék, gyülekezhetnek hadseregek, és rágalmazhatnak hamis vádakkal, Isten igazsága azonban bátran, nemesen és függetlenül fog előrehaladni; míg minden földrészt át nem jár, minden égövet meg nem látogat, minden országon végig nem söpör, és minden fülben el nem hangzik, míg Isten céljai meg nem valósulnak, és a nagy Jehova azt nem mondja: a munka elvégeztetett.”[^26] Bizonyságot teszek arról, hogy Joseph Smith e jövendölései beteljesülőben vannak.

Ígérem nektek, hogy amint követitek drága prófétánk, Russell M. Nelson elnök, a tanácsosai, az apostolok és más egyházi vezetők sugalmazott tanácsát, valamint odafigyeltek a napjainkat megjövendölő ősi prófétákra, akkor szívetek és lelketek mélyéig el fogtok telni a visszaállítás lelkületével és munkájával. Ígérem nektek, hogy látni fogjátok Isten kezét az életetekben, meg fogjátok hallani a késztetéseit, és érezni fogjátok a szeretetét. Jézus Krisztus nevében, hálával evangéliuma és egyháza visszaállításáért, mely az Ő páratlan szeretének bizonyítéka, ámen.

Jeffrey R. Holland elder
Tökéletesen ragyogó reménység

Tavaly októberben Russell M. Nelson elnök arra kért bennünket, hogy azáltal tekintsünk előre erre a 2020. áprilisi konferenciára, hogy a magunk módján mindannyian visszatekintünk, hogy megláthassuk Isten kezének fenségességét Jézus Krisztus evangéliumának visszaállításában. Holland nővérrel nagyon komolyan vettük ezt a prófétai felhívást. Elképzeltük, hogy az 1800-as évek elején élünk, az akkori vallásos meggyőződéseket szemlélve. Ebben a képzelt helyzetben azt kérdeztük magunktól: Mi hiányzik? Mi az, aminek örülnénk, ha meglenne? Mi az, amit reményeink szerint Isten biztosít majd a lelki vágyakozásunkra reagálva?

Nos, felismertük például, hogy két évszázaddal ezelőtt hőn reméltük volna egy, az akkoriban legtöbbek számára elérhetőnél igazabb, szentebb elképzelés visszaállítását Istennel kapcsolatban, aki akkoriban oly gyakran tűnt úgy, hogy évszázadok tévedései és félreértelmezései mögé szorult. William Ellery Channing, a kor meghatározó vallásos alakjának kifejezésével élve, „Isten szülői alakját” kerestük volna, melyet Channing „a kereszténység első nagy tanának” tartott.[^1] Az ilyen tan törődő Mennyei Atyaként ismerte volna el az Istenséget, nem pedig kemény ítéleteket osztogató szigorú bíróként, illetve távol lévő földesúrként, aki egykor még foglalkozott a földi dolgokkal, de mára a világegyetem más része köti le a figyelmét.

Igen, 1820-ban reményeink Isten megtalálására irányultak volna, aki a jelenben éppoly nyíltan beszél és vezet, ahogyan a múltban tette; egy igazi Atya, a szó legszeretetteljesebb értelmében. Ő bizonyosan nem egy rideg, önkényes zsarnok, aki néhány kiválasztottat előre szabadításra szánt, míg az emberi család többi tagját kárhozatra ítéli. Nem! Ő olyasvalaki, akinek az isteni kijelentés értelmében minden tette „a világ javára lenne; mert szereti a világot”[^2] és annak minden lakóját. E szeretet lenne a legfőbb oka arra, hogy elküldje a földre Jézus Krisztust, az Ő Egyszülött Fiát.[^3]

Jézusról szólva, ha a XIX. század ezen első éveiben éltünk volna, komoly aggodalommal ismertük volna fel, hogy a Szabadító életének és feltámadásának valódiságával kapcsolatos kételyek jelentős teret hódítanak maguknak a kereszténységen belül. Ezért hát olyan bizonyítékot reméltünk volna, mely feltárulva az egész világ számára megerősítené a bibliai tanúságot arról, miszerint Jézus a Krisztus, Isten szó szerinti Fia, az Alfa és az Omega, valamint az egyetlen Szabadító, akit e világ valaha ismerni fog. A leghőbb reményeink között lett volna, hogy egyéb szentírásbeli bizonyíték kerüljön elő, olyasmi, mely egy másik tanúbizonyságot jelenthetne Jézus Krisztusról, kitágítva és gazdagítva ismereteinket az Ő csodálatos születéséről, rendkívüli szolgálatáról, engesztelő áldozatáról, valamint dicsőséges feltámadásáról. Egy ilyen irat valóban „igazlelkűség [lenne] a mennyből; és igazság… a földből”[^4].

Az akkori idők keresztény világát szemlélve reméltük volna, hogy találunk valakit, akit Isten hatalmazott fel valódi papsági felhatalmazással, aki megkeresztelhetne minket, ránk ruházhatná a Szentlélek ajándékát, valamint részesíthetne bennünket a felmagasztosuláshoz szükséges összes evangéliumi szertartásban. 1820-ban reméltük volna, hogy látjuk Ésaiás, Mikeás és más ősi próféták ékesszóló ígéreteinek beteljesedését az Úr fenséges házának visszatéréséről.[^5] Nagy izgalommal láttuk volna a szent templomok újbóli megalapításának dicsőségét, a Lélekkel, a szertartásokkal, a hatalommal, valamint a felhatalmazással örök igazságok tanítására, személyes sebek begyógyítására, illetve a családok örökre szóló összekötésére. Mindent tűvé tettem volna, hogy találjak valakit, aki felhatalmazással bír arra, hogy kimondja nekünk szeretett Patriciámmal, miszerint a házasságunk ezen a helyen az időre és az egész örökkévalóságra megpecsételtetett, így sohasem hallván vagy kényszerítve ránk a kísértő átkot: „míg a halál el nem választ”. Tudom, hogy „Atyá[nk] házában sok lakóhely van”[^6], személy szerint azonban ha oly szerencsés lennék, hogy örökölném az egyiket, az nem lenne több egy omladozó viskónál számomra, ha Pat és a gyermekeink nem lennének velem és osztoznának ezen az örökségen. Őseink számára pedig, akik közül némelyek anélkül éltek és haltak meg az ősi időkben, hogy akárcsak hallották volna Jézus Krisztus nevét, reménykedtünk volna a legigazságosabb és legkönyörületesebb bibliai elgondolás, vagyis azon gyakorlat visszaállításában, hogy az élők szabadító szertartásokat ajánlhatnak fel elhunyt rokonaik javára.[^7] Egyetlen gyakorlatot sem tudok elképzelni, mely ragyogóbban mutatná egy szerető Isten aggodalmát minden egyes földi gyermeke iránt, akármikor éltek is vagy akárhol is haltak meg.

Nos, 1820-as reményeinket még hosszan lehetne sorolni, mégis a visszaállítás talán legfontosabb üzenete az, hogy az efféle remények nem lettek volna hiábavalóak. A Szent Ligetből kiindulva és egészen napjainkig folytatódva e vágyak magukra öltötték a valóság öltözetét, majd Pál apostol és mások tanításai szerint lelkünk valódi horgonyai lettek, melyek biztosak és állhatatosak.[^8] Ami egykor csak remény volt, mára történelemmé vált.

Ezt látjuk, ha visszatekintünk Isten 200 éves jóságára a világ iránt. De mi a helyzet, ha előretekintünk? Még mindig vannak reményeink, melyek eddig nem teljesedtek be. Jelenleg is, miközben épp beszélünk, minden mozgósítható emberrel harcolunk a COVID-19 nevű betegség ellen, ami komoly emlékeztető arra, hogy egy vírus,[^9] amely a porszemnél ezerszer kisebb,[^10] egész népeket és világméretű gazdaságokat képes térdre kényszeríteni. Imádkozunk azokért, akik szeretteiket veszítették el e mondernkori csapásban, valamint azokért, akik jelenleg fertőzöttek vagy veszélyeztetettek. Feltétlenül imádkozunk azokért, akik oly lenyűgöző egészségügyi ellátást nyújtanak. Amikor pedig legyőzzük ezt – márpedig le fogjuk –, legyünk ugyanilyen elkötelezettek az iránt, hogy megtisztítsuk a világot az éhség vírusától és megtisztítsuk a negyedeket és nemzeteket a szegénység vírusától. Reménykedjünk iskolákban, ahol a tanulókat tanítják – és nem attól rettegnek, hogy lelövik őket –, valamint abban, hogy Isten minden gyermekének kijár a személyes méltóság, melyet nem károsít a faji, etnikai vagy vallási előítélet semmilyen formája. Mindezt pedig az arra irányuló megingathatatlan vágyunk támasztja alá, hogy jobban elkötelezzük magunkat a parancsolatok két legnagyobbika iránt, vagyis hogy szeressük Istent az Ő tanácsának betartása által, valamint hogy szeressük a felebarátainkat kedvesség és könyörület, türelem és megbocsátás tanúsítása által.[^11] E két isteni rendelkezés még mindig – és örökre – az egyetlen valódi reményünk arra, hogy gyermekeinkre jobb világot hagyjunk annál, mint amit ma ismernek.[^12]

Ezen átfogó vágyakon felül a mai hallgatóság soraiban sokaknak vannak mély, személyes reményeik is: remény a házasságuk javulásáért, vagy olykor egyszerűen a házasságért; remény valamilyen függőség legyőzésére; remény egy eltévelyedett gyermek visszatérésére; remény százféle fizikai és lelki fájdalom megszűnésére. Mivel a visszaállítás újra megerősítette az alapvető igazságot, miszerint Isten igenis munkálkodik a világban, így lehet reményünk, kell hogy legyen reményünk, még akkor is, amikor látszólag minden ellenünk szól. Erről szól a szentírás, amikor Ábrahám képes volt remélni a reménytelenségben is[^13] – vagyis képes volt hinni, amikor minden amellett szólt, hogy ne higgyen abban –, hogy neki és Sárának gyermeke lehet, holott ez teljesen lehetetlennek tűnt. Felteszem hát a kérdést: ha oly sok 1820-beli reményünk beteljesedését elindíthatta egyetlen isteni fénysugár felvillanása, mely a New York állambeli ligetben rávetődött egy térdelő ifjúra, aki szinte még gyermek volt, akkor miért ne remélnénk, hogy az igazlelkű szándékokra és krisztusi vágyakra csodálatos választ adhat minden reménység Istene? Mindannyiunknak el kell hinnünk, hogy amit igazlelkűségben kívánunk, az valamikor, valahogyan, valamilyen módon egyszer még a miénk lehet.

Fivérek és nővérek! Tudjuk, melyek voltak a vallási hiányosságok a XIX. század elején. Ismerjük továbbá napjaink vallásos hiányosságait is, amelyek miatt némelyek még mindig éheznek és hiába reménykednek. Tudjuk, hogy az elégedetlenség különböző formái némelyeket elvonnak a hagyományos vallási intézményektől. Azt is tudjuk – amint azt egy csalódott író feljegyezte –, hogy napjaink „számos vallási vezetője tanácstalannak tűnik” e hanyatlás kezelésében, válaszként mindössze „a terápiás célzatú deizmus vékony mázát, olcsó jelképes cselekvést, némi finoman tálalt eretnekséget, [illetve olykor csupán] lehangoló zagyvaságot”[^14] kínálnak – mindezt pedig olyan időben, amikor a világnak oly sokkal többre volna szüksége, amikor a felnövekvő nemzedék oly sokkal többet érdemelne, és amikor Jézus oly sokkal többet kínált a maga idejében. Krisztus tanítványaiként napjainkban felülemelkedhetünk az ókori izráelitákon, akik így siránkoztak: „Elszáradtak a mi csontjaink és elveszett a mi reménységünk.”[^15] Valóban, ha végül elveszítjük a reményt, az utolsó létfontosságú tulajdonunkat veszítjük el. Magának a pokolnak a kapujánál figyelmeztette erre Dante az Isteni színjáték minden utazóját: „Ki itt belépsz, hagyj fel minden reménnyel!”[^16] Bizony, amikor a remény elveszett, csak a körülöttünk tomboló pokoltűz marad.

Így hát amikor falhoz állítanak bennünket, és – a himnusz szavaival éve – „nincs más remény…”[^17], egyik legnélkülözhetetlenebb erényünk a reménység e becses ajándéka lesz, mely elválaszthatatlanul kapcsolódik az Istenbe vetett hitünkhöz, valamint a mások iránti jószívűségünkhöz.

E bicentenáriumi évben, amint visszatekintünk és számba vesszük mindazt, amit kaptunk, illetve örvendezünk oly sok reményünk beteljesedésében, visszhangzom azon gyönyörű, ifjú visszatért misszionárius nővér gondolatait, aki néhány hónapja azt mondta nekünk Johannesburgban: „Nem azért jött[ünk] el eddig, hogy csak eddig [jussunk].”[^18]

A szentírásokban valaha feljegyzett egyik legsugalmazóbb búcsúbeszédet segítségül hívva, Nefi prófétával és ezen ifjú nővérrel együtt azt mondom:

„…szeretett testvéreim, miután [elnyertétek a visszaállítás ezen első gyümölcseit], azt kérdezném, most már mindent megtettetek? Íme, mondom nektek: Nem…

Krisztusba vetett állhatatossággal kell… törekednetek előre, tökéletesen ragyogó reménységgel, és Isten és minden ember szeretetével. Ha tehát [így tesztek], ezt mondja az Atya: Örök életetek lesz.”[^19]

Hálát adok mindenért, fivéreim és nővéreim, amit minden adományozási korszakok közül ebben az utolsóban és legnagyszerűbben – Jézus Krisztus visszaállított evangéliumának adományozási korszakában – kaptunk. Az ezen evangéliumból áradó ajándékok mindent jelentenek számomra – mindent –, így hát köszönetképpen Mennyei Atyámnak ezekért, kijelentem, hogy az „ígéret el nem vásik, Sok mérföld vár még alvásig, Sok mérföld vár még alvásig”[^20]. Törekedjünk előre szeretettel a szívünkben, „ragyogó reménységgel”[^21] járva, mely beragyogja szent várakozásunk ösvényét, melyen immár 200 éve járunk. Bizonyságomat teszem arról, hogy a jövő éppoly csodákkal teli és bőségesen áldott lesz, mint amilyen a múlt volt. Minden okunk megvan arra, hogy az eddig elnyerteknél még nagyszerűbb áldásokban reménykedjünk, hiszen ez a Mindenható Isten munkája, a folyamatos kinyilatkoztatás egyháza, valamint Krisztus végtelen kegyelmének és jóakaratának evangéliuma. Mindezen igazságokról és még sokkal többről is teszem a tanúságomat Jézus Krisztus nevében, ámen.

Russell M. Nelson elnök
Őt hallgasd!

Kedves fivéreim és nővéreim! Nagyon hálás vagyok, amiért a technika segítségével össze tudtunk gyűlni és együtt hódolni ezen a vasárnap délelőttön. Mily áldottak vagyunk, amiért tudhatjuk, hogy Jézus Krisztus evangéliuma vissza lett állítva a földre!

Az elmúlt jó néhány hét során legtöbbünknek felborult a szokásos életvitele. Földrengések, tüzek, árvizek, ragályok és ezek utóhatásai bolygatták fel a szokott rendet, hiányt idézve elő élelmiszerekben, alapvető árucikkekben és anyagi tartalékban.

Mindezek közepette dicsérettel és köszönettel fordulunk felétek, amiért azt választottátok, hogy meghalljátok az Úr hangját ebben a zűrzavaros időben és csatlakoztok hozzánk az általános konferencián. A gyötrelmeket kísérő, egyre fokozódó sötétségben Jézus Krisztus világossága mind fényesebben ragyog. Gondoljatok csak bele, mennyi jót tehet mindegyikünk ebben az egész világra kiterjedő felbolydulásban! Talán épp a ti Szabadítóra irányuló szeretetetek és hitetek jelenti majd valakinek az indíttatást ahhoz, hogy felfedezze Jézus Krisztus evangéliuma teljességének visszaállítását.

Az elmúlt két év során Nelson nővérrel együtt több ezretekkel találkoztunk szerte a világon. Szabadtéri csarnokokban és szállodai báltermekben gyűltünk össze veletek. Minden egyes helyszínen azt éreztem, hogy az Úr választottai körében vagyok, és hogy a szemem előtt tárul fel Izráel egybegyűjtése.

Abban az időben élünk, amelyet „türelmetlen várakozással vártak ősatyáink”[^1]. Az első sorból vagyunk élő tanúi annak, amit Nefi próféta csupán látomásban látott: hogy Isten Bárányának hatalma leereszkedik „az Úr szövetséges népére, akik az egész föld színén szét voltak szóródva; és igazlelkűséggel és Isten hatalmával voltak felfegyverezve, nagy dicsőségben”[^2].

Ti, fivéreim és nővéreim, ott vagytok azon férfiak, nők és gyermekek között, akiket Nefi látott. Gondoljatok csak bele!

Függetlenül attól, hogy hol vagy milyen körülmények között éltek, az Úr Jézus Krisztus a ti Szabadítótok, Isten prófétája, Joseph Smith pedig a ti prófétátok. Ő már a föld alapjainak megvetése előtt előre el lett rendelve, hogy eme utolsó adományozási korszak prófétája legyen, amikor „semmi nem tartatik vissza”[^3] a szentektől. Továbbra is árad kinyilatkoztatás az Úrtól a visszaállítás e folytatódó menetében.

Mit jelent számotokra, hogy Jézus Krisztus evangéliuma vissza lett állítva a földre?

Azt jelenti, hogy ti és a családotok mindörökre össze lehettek pecsételve! Azt jelenti, hogy mivel egy olyan személy keresztelt meg titeket, akinek Jézus Krisztustól kapott felhatalmazása van, és az Úr egyháza tagjává konfirmáltak benneteket, a Szentlélek állandó társaságát élvezhetitek, aki útmutatást és védelmet nyújt majd nektek. Azt jelenti, hogy soha nem maradtok gyámolítás vagy Isten segítő hatalmához való hozzáférés nélkül. Azt jelenti, hogy a papsági hatalom meg tud áldani benneteket, miközben alapvető szertartásokban részesültök, illetve szövetségeket köttök Istennel és betartjátok azokat. Minő horgonyt jelentenek ezek az igazságok a lelkünknek, különösen ezekben az időkben, amikor tombol a vihar!

A Mormon könyve megörökíti két nagy civilizáció klasszikus felemelkedését és bukását. Történelmük jól szemlélteti, hogy az emberek többsége milyen könnyen megfeledkezik Istenről, utasítja el az Úr prófétáinak figyelmeztetéseit, és törekszik hatalomra, népszerűségre és a test örömeire.[^4] A múlt prófétái újra és újra kijelentettek „nagy és csodálatos dolgokat… a népnek, melyeket [azok] nem hittek el”[^5].

Napjainkban sincs ez másképp. Az évek során nagy és csodálatos dolgok hangzottak el szerte a földön az ennek szentelt szószékekről. A legtöbb ember azonban nem fogadja be ezeket az igazságokat – akár azért, mert nem tudják, hol keressék[^6], vagy azért, mert azokra hallgatnak, akik nem rendelkeznek a teljes igazsággal, illetve azért, mert elutasítják az igazságot a világi törekvések kedvéért.

Az ellenség okos. Évezredeken keresztül láttatta a jót gonosznak és a gonoszt jónak.[^7] Üzenetei hajlamosak hangosak, harsányak és hivalkodóak lenni.

A Mennyei Atyánktól jövő üzenetek azonban élesen különböznek ezektől. Ő egyszerűen, halkan és oly bámulatos egyértelműséggel szól, hogy nem tudjuk félreérteni.[^8]

Például bármikor mutatta is be Egyszülött Fiát földi halandóknak, azt mindig figyelemre méltóan kevés szóval tette. A Színeváltozás hegyén Isten így szólt Péterhez, Jakabhoz és Jánoshoz: „Ez az én szerelmes Fiam; őt hallgassátok.”[^9] Az ősi Bőség földjén e szavakkal szólt a nefitákhoz: „Íme, ez az én Szeretett Fiam, akiben én gyönyörködöm, akiben megdicsőítettem a nevemet. Őt hallgassátok.”[^10] Joseph Smithnek pedig az ezen adományozási korszakot megnyitó mélyreható kijelentésben Isten egyszerűen ezt mondta: „Ez az én Szeretett Fiam. – Őt hallgasd!”[^11]

Nos, kedves testvéreim, gondoljatok bele abba a ténybe, hogy az imént említett három esetben közvetlenül azelőtt, hogy az Atya bemutatta a Fiút, a résztvevő emberek a félelem, sőt, némileg a kétségbeesés állapotában voltak.

Az apostolok féltek, amikor látták, amint Jézus Krisztust körbeöleli egy felhő a Színeváltozás hegyén.

A nefiták féltek, mert több napig tartó pusztulást és sötétséget éltek át.

Joseph Smitht egy sötét erő tartotta a markában közvetlenül azelőtt, hogy a mennyek megnyíltak volna.

Atyánk tudja, hogy amikor bizonytalanság és félelem vesz minket körül, akkor az fog segíteni a leginkább, ha halljuk a Fiát.

Mert amikor igyekszünk meghallani – igazán meghallani – az Ő Fiát, akkor útmutatást kapunk, hogy tudjuk, mit tegyünk bármely körülmények közepette.

A Tan és szövetségek első két szava az, hogy hallgassatok ide[^12]. Jelentése: „az engedelmesség szándékával hallgatni”[^13]. Hallgatni annyit tesz, mint Őt hallgatni – meghallani, amit a Szabadító mond, majd pedig megszívlelni a tanácsát. E két szóban – „Őt hallgasd!” – Isten megadja az életben elérhető siker, boldogság és öröm mintáját. Meg kell hallanunk az Úr szavait, hallgatnunk kell rájuk, és meg kell szívlelnünk, amit nekünk mondott!

Miközben igyekszünk Jézus Krisztus tanítványai lenni, még tudatosabb erőfeszítést kell tennünk az Ő meghallására. Tudatos és következetes erőfeszítést kíván a mindennapi életünk megtöltése az Ő szavaival, tanításaival és igazságaival.

Egyszerűen nem támaszkodhatunk olyan információra, amelybe a közösségi médián botlunk. Tekintve az interneten lévő több milliárd szót, és a marketinggel átitatott világot, melybe szüntelenül szivárognak az ellenség zajos, galád erőfeszítései, hová mehetünk, hogy halljuk Őt?

Fordulhatunk a szentírásokhoz. Jézus Krisztusról és az Ő evangéliumáról, engesztelése nagyságáról, valamint Atyánk nagyszerű boldogság- és megváltástervéről tanítanak minket. Az Isten szavában való mindennapos elmerülés döntő fontosságú a lelki túléléshez, különösen ezekben az egyre zavarosabb napokban. Amikor naponta lakmározunk Krisztus szavain, Krisztus szavai meg fogják mondani, miként reagáljunk azokra a nehézségekre, melyekkel soha nem gondoltuk volna, hogy szembe kell majd néznünk.

Hallhatjuk Őt a templomban is. Az Úr háza valóban a tanulás háza. Ott az Úr a saját módján tanít minket. Ott minden szertartás a Szabadítóról tanít. Ott megtanulhatjuk, miként vonjuk félre a fátylat és kommunikáljunk világosabban a mennyel. Ott megtanuljuk, hogyan utasítsuk rendre az ellenséget, illetve miként merítsünk az Úr papsági hatalmából, hogy megerősítsen minket és a szeretteinket. Mindegyikünk hő vágyának kell lennie annak, hogy ott keressünk menedéket.

Amikor majd visszavonásra kerülnek a COVID-19 kapcsán meghozott átmeneti korlátozások, kérlek, tervezzétek be a rendszeres templomi hódolatot és szolgálatot. Az ott töltött idő minden perce oly módon fog megáldani titeket és a családotokat, ahogy semmi más nem képes. Szánjatok időt arra, hogy elmélkedjetek mindazon, amit ott hallotok és éreztek. Kérjétek meg az Urat, hogy tanítsa meg, miként nyissátok meg a mennyeket az életetek és mindazok életének megáldására, akiket szerettek és szolgáltok.

Noha jelen pillanatban nem lehetséges a templomi hódolat, arra kérlek benneteket, fokozottabban vegyetek részt a családtörténetben, ideértve a családtörténeti kutatást és az indexelést. Megígérem nektek, hogy amikor növelitek a templomban és a családtörténeti munkával töltött időtöket, növelni és fokozni fogjátok az Ő meghallására való képességeteket is.

Akkor is tisztábban halljuk Őt, amikor finomítjuk a Szentlélek suttogásainak felismerésére való képességünket. Soha nem volt sürgetőbb számunkra annak ismerete, hogy miként szól hozzánk a Lélek, mint most. Az Istenségben a Szentlélek a hírnök. Olyan gondolatokat juttat az elménkbe, amelyeket az Atya és a Fiú át akar adni nekünk. Ő a Vigasztaló. Békés érzést hoz a szívünkbe. Bizonyságot tesz az igazságról, és megerősíti, mi igaz, amikor az Úr szavát halljuk és olvassuk.

Újra azt kérem tőletek, hogy tegyetek meg mindent, ami a személyes kinyilatkoztatás elnyeréséhez szükséges lelki képességetek fokozásához kell.

Ha így tesztek, tudni fogjátok, hogyan haladjatok előre az életetekben, mit tegyetek a válságos időkben, illetve hogyan ismerjétek fel és kerüljétek el az ellenség kísértéseit és megtévesztéseit.

Végül pedig akkor halljuk meg Őt, amikor megszívleljük a próféták, látnokok és kinyilatkoztatók szavait. Jézus Krisztus elrendelt apostolai mindig bizonyságot tesznek Róla. Mutatják az utat, miközben átevickélünk halandó tapasztalataink szívszaggató útvesztőjén.

Mi fog történni, amikor tudatosabban halljátok, hallgatjátok és megszívlelitek, amit a Szabadító már mondott és amit most mond a prófétáin keresztül? Megígérem nektek, hogy további erőt kaptok a kísértésekkel, a küzdelmekkel és a gyengeségekkel szemben. Csodákat ígérek a házasságotokban, a családi kapcsolataitokban és a mindennapi munkátokban. És megígérem, hogy megnövekszik képességetek az örömre még akkor is, ha a zűrzavar fokozódik az életetekben.

Ez a 2020. áprilisi általános konferencia alkalmat ad nekünk a megemlékezésre egy olyan eseményről, mely megváltoztatta a világot. Joseph Smith első látomásának e 200. évfordulójára készülve az Első Elnökség és a Tizenkét Apostol Tanácsa eltűnődött azon, hogy mi vajon mit tehetnénk, amivel méltón megemlékezünk erről a rendkívüli eseményről.

Ez az isteni megjelenés indította el Jézus Krisztus evangéliuma teljességének visszaállítását, és nyitotta meg az idők teljességének adományozási korszakát.

Felmerült bennünk egy emlékmű felállítása. Azonban az első látomás páratlan történelmi és nemzetközi hatásába belegondolva úgy éreztük, hogy nem gránitból vagy kőből kell emlékművet alkotnunk, hanem leírt – ünnepélyes, szent kiáltványba írt – szavakból, melyeket „nem kőtáblákra, hanem a szívnek hústábláira”[^14] vésünk.

Az egyház megszervezése óta még csak öt kiáltvány jelent meg, az utolsót Gordon B. Hinckley elnök adta át 1995-ben, ez volt A család: Kiáltvány a világhoz.

Most a világ történelmének e kiemelkedő időszakára gondolva, valamint az Úr megbízására, miszerint Jézus Krisztus második eljövetelére készülve gyűjtsük egybe a szétszórt Izráelt, mi, az Első Elnökség és a Tizenkét Apostol Tanácsa kiadjuk az alábbi kiáltványt. A címe Jézus Krisztus evangéliuma teljességének visszaállítása: Bicentenáriumi kiáltvány a világhoz. Szerzője Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyházának Első Elnöksége és a Tizenkét Apostol Tanácsa. A keltezése 2020. április. A mai napra készülve már felvettem ezt a kiáltványt a szent ligetben, ahol Joseph Smith először látta az Atyát és a Fiút.

„Ünnepélyesen kijelentjük, hogy Isten szereti gyermekeit a világ minden nemzetében. Az Atyaisten megadta nekünk az Ő Szeretett Fia, Jézus Krisztus isteni megszületését, páratlan életét és végtelen engesztelő áldozatát. Az Atya hatalma által Jézus feltámadt és győzelmet aratott a halál felett. Ő a mi Szabadítónk, Példaképünk és Megváltónk.

Kétszáz évvel ezelőtt, 1820-ban egy gyönyörű tavaszi reggelen az ifjú Joseph Smith, arra törekedve, hogy megtudja, melyik egyházhoz csatlakozzon, imádkozni ment az erdőbe, az Amerikai Egyesült Államok New York államának északi részén lévő otthona közelében. Kérdései voltak a lelke szabadulására vonatkozóan, és bízott abban, hogy Isten utat fog mutatni neki.

Alázatosan kijelentjük, hogy imájára válaszként az Atyaisten és Fia, Jézus Krisztus megjelentek Josephnek, és megkezdték mindenek újjáteremtését (lásd Apostolok cselekedetei 3:21), amint azt a Bibliában megjövendölték. E látomás során megtudta, hogy az eredeti apostolok halálát követően Krisztus újszövetségi egyháza elveszett a földről. Joseph alapvető eszközül szolgál majd annak visszatérésében.

Megerősítjük, hogy az Atya és a Fiú irányítása alatt mennyei hírnökök érkeztek, hogy oktassák Josephet és újra megalapítsák Jézus Krisztus egyházát. A feltámadt Keresztelő János visszaállította a felhatalmazást a bűnök bocsánatára alámerítéssel történő keresztelésre. Az eredeti tizenkét apostol közül hárman – Péter, Jakab és János – visszaállították az apostolságot és a papsági felhatalmazás kulcsait. Mások is eljöttek, köztük Illés, aki visszaállította a felhatalmazást a családok olyan örökkévaló kapcsolatokban való örök összekötésére, amelyek túlnyúlnak a halálon.

Tanúságot teszünk továbbá, hogy Joseph Smithnek megadatott Isten ajándéka és hatalma, hogy lefordítson egy ősi feljegyzést, mely a Mormon könyve – egy másik tanúbizonyság Jézus Krisztusról. E szent szöveg lapjai beszámolót tartalmaznak többek között Jézus Krisztusnak a nyugati féltekén élő emberek között röviddel a feltámadása után végzett személyes szolgálattételéről. A könyv tanít az élet céljáról, és kifejti Krisztus tanát, melynek központi szerepe van ebben a célban. A Bibliához társuló szentírásként a Mormon könyve bizonyságot tesz arról, hogy minden emberi lény egy szerető Mennyei Atya fia vagy leánya, hogy Neki isteni terve van az életünkre vonatkozóan, és hogy az Ő Fia, Jézus Krisztus úgy szól hozzánk ma, mint a régmúlt időkben.

Kijelentjük, hogy Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza, mely 1830. április 6-án lett megszervezve, Krisztus visszaállított újszövetségi egyháza. Ez az egyház a fő szegletköve, Jézus Krisztus tökéletes életéhez, valamint az Ő végtelen engeszteléséhez és szó szerinti feltámadásához van horgonyozva. Jézus Krisztus újra elhívott apostolokat, és papsági felhatalmazást adott nekik. Mindannyiunkat hív, hogy jöjjünk Őhozzá és az Ő egyházába, fogadjuk be a Szentlelket, részesüljünk a szabadítás szertartásaiban, és tegyünk szert tartós örömre.

Immár 200 év telt el azóta, hogy az Atyaisten és Szeretett Fia, Jézus Krisztus megkezdték ezt a visszaállítást. Világszerte milliók fogadták már be e megjövendölt események ismeretét.

Örömmel jelentjük ki, hogy a megígért visszaállítás folyamatos kinyilatkoztatás által tovább halad előre. A föld már soha nem lesz ugyanolyan, mert Isten »egybeszerkeszt magának mindeneket a Krisztusban« (Efézusbeliek 1:10).

Az Ő apostolaiként tiszteletteljesen és hálásan hívunk mindenkit, hogy tudja meg – ahogyan mi is tudjuk –, hogy a mennyek nyitva állnak. Megerősítjük, hogy Isten tudatja az Ő szeretett fiaira és leányaira vonatkozó akaratát. Bizonyságot teszünk arról, hogy azoknak, akik imádságos lélekkel tanulmányozzák a visszaállítás üzenetét és hittel cselekszenek, részük lesz abban az áldásban, hogy saját tanúságot kapjanak annak isteni mivoltáról és azon rendeltetéséről, hogy felkészítse a világot a mi Urunk és Szabadítónk, Jézus Krisztus megígért második eljövetelére.”[^15]

Szeretett testvéreim! Ez a mi bicentenáriumi kiáltványunk a világhoz Jézus Krisztus evangéliuma teljességének visszaállításáról. Már 12 nyelvre le lett fordítva. Hamarosan továbbiakra is sor kerül. Azonnal elérhető lesz az egyház honlapján, ahonnan beszerezhettek egy példányt. Tanulmányozzátok egyénileg, a családtagjaitokkal és a barátaitokkal! Töprengjetek el az igazságain, és gondoljatok bele, milyen hatással lesznek ezek az igazságok az életetekre, ha hallgattok rájuk, megszívlelitek őket, és betartjátok a velük járó parancsolatokat és szövetségeket.

Tudom, hogy Joseph Smith az az előre elrendelt próféta, akit az Úr eme utolsó adományozási korszak megnyitására választott. Rajta keresztül visszaállításra került az Úr egyháza a földre. Joseph a vérével pecsételte meg a tanúbizonyságát. Mily nagyon szeretem és tisztelem őt!

Isten él! Jézus a Krisztus! Az Ő egyháza vissza lett állítva! Ő és az Atyja, a mi Mennyei Atyánk őrködnek felettünk. Erről teszek bizonyságot Jézus Krisztus szent nevében, ámen.

Russell M. Nelson elnök
Hozsánnakiáltás

Kedves testvéreim! Ahogy megemlékezünk Joseph Smith első, az Atyáról és a Fiúról való látomásáról, úgy éreztük, helyénvaló lenne együtt örvendeznünk a hozsánnakiáltásban való részvétel útján.

Ez a szent kiáltás 1836. március 27-én, a Kirtland templom felszentelésén hangzott fel először ebben az adományozási korszakban. Napjainkban minden egyes templom felszentelésekor felhangzik. Szent tisztelgés ez az Atya és a Fiú előtt, a sokaság reagálását jelképezve a Szabadító Jeruzsálembe való diadalmas bevonulásakor. Megerősíti továbbá azt is, amit az ifjú Joseph tapasztalt aznap a Szent ligetben – mégpedig, hogy az Atya és a Fiú két megdicsőült Lény, akiknek hódolunk és akiket dicsőítünk.

Most bemutatom, hogyan történik a hozsánnakiáltás. Eközben arra kérem a médiánál lévő munkatársainkat, hogy ezt az igen szent gyakorlatot méltósággal és tisztelettel kezeljék.

Minden résztvevő a kezébe vesz egy tiszta fehér zsebkendőt, az egyik sarkánál fogva, és meglengeti, miközben együtt ezt mondjuk: „Hozsánna, hozsánna, hozsánna Istennek és a Báránynak!” – háromszor elismételve, majd: „Ámen, ámen és ámen”. Ha nincs fehér zsebkendőtök, akkor egyszerűen csak integessetek a kezetekkel.

Fivérek és nővérek! Most arra kérlek benneteket, hogy álljatok fel és vegyetek részt a hozsánnakiáltásban, mely után elhangzik majd a Hosanna Anthem [Hozsánnahimnusz] és az Isten Szent Lelke[^1] című himnusz.

Kérjük, a karmester intésére kapcsolódjatok be az Isten Szent Lelke éneklésébe.

Hozsánna, hozsánna, hozsánna Istennek és a Báránynak!

Hozsánna, hozsánna, hozsánna Istennek és a Báránynak!

Hozsánna, hozsánna, hozsánna Istennek és a Báránynak!

Ámen, ámen és ámen.

Quentin L. Cook elder
A prófétáknak adott folyamatos kinyilatkoztatás és az életünknek utat mutató személyes kinyilatkoztatás áldása

Ma a prófétáknak adott folyamatos kinyilatkoztatásról és az életünknek utat mutató folyamatos személyes kinyilatkoztatásról fogok beszélni.

Időnként olyankor is kapunk kinyilatkoztatást, amikor nem ismerjük az Úr céljait. Nem sokkal azelőtt, hogy Jeffrey R. Holland elder 1994 júniusában apostoli elhívást kapott volna, csodálatos élményben volt részem, mely kinyilatkoztatta, hogy ő el lesz hívva. Akkoriban regionális képviselő voltam, és semmi okát nem láttam, hogy miért adatna meg nekem ennek tudása. Azonban ifjú misszionáriusokként társak voltunk Angliában még az 1960-as évek elején, és nagyon szerettem őt. Ezt az élményt gyengéd irgalmasságnak tekintettem. Nemrég belegondoltam, hogy vajon az Úr arra készített-e fel, hogy egy olyan bámulatos misszionáriustárs mellé kerüljek be fiatalabbként a Tizenkettek közé, aki ifjú misszionáriusként az én fiatalabb társam volt.[^1] Időnként figyelmeztetem az ifjú misszionáriusokat, hogy legyenek kedvesek a fiatalabb társukkal, mert soha nem tudhatják, hogy mikor lesz belőlük az ő idősebb társuk.

Szilárd bizonyságom van arról, hogy ezt a visszaállított egyházat a Szabadítónk, Jézus Krisztus vezeti. Ő tudja, kiket hívjon el apostolaiként, és milyen sorrendben hívja el őket. Azt is tudja, hogyan készítse fel a rangidős apostolát arra, hogy az egyház prófétája és elnöke legyen.

Ezen a délelőttön abban az áldásban volt részünk, hogy hallhattuk szeretett prófétánk, Russell M. Nelson elnök mélyenszántó bicentenáriumi kiáltványát a világhoz, amely Jézus Krisztus evangéliuma teljességének visszaállítása előtt tiszteleg.[^2] Nelson elnök e nagy jelentőségű nyilatkozata nyilvánvalóvá tette, miszerint Jézus Krisztus egyházának eredete, léte és jövőbeli haladási iránya a folyamatos kinyilatkoztatás tantételén nyugszik. Az új kiáltvány egy szerető Atya gyermekeihez szóló szavait közvetíti.

Egy régebbi korban Spencer W. Kimball elnök már kifejezésre juttatta a ma bennem is meglévő érzéseket. Ezt mondta: „Minden dolog közül azért kell ma a leghálásabbnak lennünk, hogy a mennyek valóban nyitva állnak, és hogy Jézus Krisztus visszaállított egyháza a kinyilatkoztatás sziklájára épült. A folyamatos kinyilatkoztatás valóban az élő Úr és Szabadító, Jézus Krisztus evangéliumának éltető ereje.”[^3]

Énók próféta előre látta azokat a napokat, amelyekben élünk. Az Úr tudatta Énókkal, milyen nagy gonoszság uralkodik majd, és prófétált a bekövetkező „nagy gyötrelmek[ről]”. Ugyanakkor ezt ígérte: „az én népemet azonban meg fogom őrizni”[^4]. „És igazlelkűséget küldök le a mennyből; és igazságot küldök elő a földből, hogy bizonyságot tegyen az én Egyszülöttemről”[^5].

Ezra Taft Benson elnök nagy hatalommal tanította azt, hogy a Mormon könyve – vallásunk záróköve – az Úr Énóknak mondott szavait beteljesítve került elő a földből. Az Atya és a Fiú, valamint a Joseph Smith prófétának megjelenő angyalok és próféták „küldettek a mennyből, hogy visszaállítsák a szükséges hatalmakat a királyságba”[^6].

Joseph Smith próféta egyik kinyilatkoztatást a másik után kapta. Néhányról szó volt már ezen a konferencián. A Joseph próféta által kapott kinyilatkoztatások közül sokat a Tan és szövetségek őrzött meg részünkre. Az egyház alapműveinek összessége az Úr szándékát és akaratát tartalmazza számunkra ebben az utolsó adományozási korszakban.[^7]

E nagyszerű alapvető szentírások mellett az élő prófétáknak adott folyamatos kinyilatkoztatással is megáldattunk. A próféták „az Úr megbízottjai, akik felhatalmazást kaptak arra, hogy a nevében szóljanak”[^8].

Vannak hatalmas jelentőséggel bíró kinyilatkoztatások, míg mások jobban megértetnek velünk létfontosságú isteni igazságokat és útmutatást adnak a napjainkra.[^9]

Rendkívül hálásak vagyunk a Spencer W. Kimball elnöknek adott azon kinyilatkoztatásért, mely 1978 júniusában minden arra érdemes férfi egyháztagra kiterjesztette a papság és a templom áldásait.[^10]

Sokakkal szolgáltam már együtt a Tizenkettek azon tagjai közül, akik jelen voltak e becses kinyilatkoztatás elnyerésekor és részt vettek benne. Személyes beszélgetések alkalmával mindegyikük megerősítette, milyen erős és egységbe vonó lelki útmutatásban volt részük Kimball elnökkel együtt. Sokan azt mondták, hogy ez volt a legerőteljesebb kinyilatkoztatás mindazok közül, amelyeket azelőtt vagy azután valaha is kaptak.[^11]

Napjainkban áldottak közülünk azok, akik jelenleg a Tizenkét Apostol Kvórumában szolgálnak, mert a közelmúlt prófétáin keresztül jelentős kinyilatkoztatások érkeztek.[^12] Russell M. Nelson elnök az Úr megbízottja, különösen olyan kinyilatkoztatások tekintetében, amelyek segítenek a családoknak felépíteni a hit szentélyeit az otthonukban, egybegyűjteni a szétszórt Izráelt a fátyol mindkét oldalán, valamint megáldani a felruházott egyháztagokat a szent templomi szertartásokat illetően.

Amikor a 2018. októberi általános konferencián az otthonunkat megáldó fontos változások kerültek bejelentésre, bizonyságot tettem arról, hogy „az Első Elnökség és a Tizenkét Apostol Kvóruma Tanácsának mérlegelése során a templomban, …miután szeretett prófétánk kinyilatkoztatásért folyamodott az Úrhoz, …mindenki erőteljes megerősítést kapott”[^13].

Ekkor már megérkeztek, de még nem lettek bejelentve vagy a gyakorlatba átültetve a szent templomi szertartásokra vonatkozó egyéb kinyilatkoztatások.[^14] Az útmutatás azzal kezdődött, hogy Russell M. Nelson elnök személyes prófétai kinyilatkoztatást kapott, a folyamatban részt vevők pedig gyengéd, ám erőteljes megerősítést. Nelson elnök külön bevonta a Segítőegylet, a Fiatal Nők, valamint az Elemi szervezete felett elnöklő nővéreket is. Az Első Elnökségnek és a Tizenkét Apostol Kvórumának a templomban adott végső útmutatás rendkívül lelki és erőteljes volt. Mindannyian tudtuk, hogy az Úr szándéka, akarata és hangja tárult elénk.[^15]

A legünnepélyesebben kijelentem, hogy a folyamatos kinyilatkoztatás a múltban és most is az Úr által biztosított csatornákon keresztül érkezik. Bizonyságot teszek arról, hogy a Nelson elnök által ma délelőtt közzétett új kiáltvány olyan kinyilatkoztatás, mely minden embert megáld.

Kijelentjük továbbá szívből jövő vágyunkat, hogy újra együtt legyünk azokkal, akik küszködnek a bizonyságukkal, kevéssé tevékenyek, vagy töröltették nevüket az egyházi feljegyzésekről. Vágyunk rá, hogy „Krisztus szavain” lakmározzunk veletek az Úr asztalánál, és megtudjuk, mit kell mindannyiunknak megtennie.[^16] Szükségünk van rátok! Az egyháznak szüksége van rátok! Az Úrnak szüksége van rátok! Szívből jövő imánk az, hogy csatlakozzatok hozzánk a világ Szabadítójának való hódolatban. Tudjuk, hogy némelyeteket talán olyan sértés, durvaság vagy egyéb viselkedés bánt, mely nem krisztusi. Azt is tudjuk, hogy némelyetek hitét érhették olyan kihívások, melyeket nem méltányolunk, értünk vagy oldunk meg teljes mértékben.

A legrendíthetetlenebb és leghithűbb tagjaink hitét is érte már ideig-óráig kihívás. Nagyon tetszik nekem W. W. Phelps igaz története, aki elhagyta az egyházat és Missouriban egy bíróságon Joseph Smith próféta ellen tanúskodott. Miután megbánta bűnét, ezt írta Josephnek: „Tudom, milyen helyzetben vagyok, te is tudod és Isten is tudja, és szeretnék megszabadulni, ha a barátaim segítenek nekem.”[^17] Joseph megbocsátott neki, újra munkába állította, és szeretetteljesen ezt írta neki: „Kik barátok voltak egykor, ismét barátok végre.”[^18]

Testvérek! A helyzetetektől függetlenül legyetek tudatában annak, hogy az egyház és annak tagjai visszavárnak.

A személyes kinyilatkoztatás mindazok számára elérhető, akik alázatosan útmutatást kérnek az Úrtól. Éppen olyan fontos, mint a prófétai kinyilatkoztatás. A Szentlélektől érkező személyes, lelki kinyilatkoztatás eredményeképp milliók kaptak már ahhoz szükséges bizonyságot, hogy megkeresztelkedjenek és Az Utolsó Napi Szentek Jézus Krisztus Egyháza konfirmált tagjává váljanak.

A személyes kinyilatkoztatás a keresztelkedést követő hatalmas áldás, amikor is a Szentlélek befogadása megszentel minket.[^19] Emlékszem egy különleges személyes kinyilatkoztatásra 15 éves koromból. Drága bátyám útmutatást kért az Úrtól, hogy tudja, mit mondjon szeretett édesapánknak, aki nem akarta, hogy a bátyám missziót szolgáljon. Én is őszinte szándékkal imádkoztam, és személyes kinyilatkoztatást kaptam az evangélium igaz voltáról.

A személyes kinyilatkoztatás a Szentlélektől kapott lelki igazságokon alapszik.[^20] A Szentlélek minden igazság kinyilatkoztatója és bizonyságtevője, különösen ami a Szabadítót illeti. A Szentlélek nélkül nem igazán tudhatnánk, hogy Jézus a Krisztus. Nagyon fontos szerepe van abban, hogy tanúságot tegyen az Atyáról és a Fiúról, a titulusaikról és a dicsőségükről.

A Szentlélek mindenkit erőteljes módon tud befolyásolni.[^21] Ez a befolyás csak akkor állandósul, ha az illető megkeresztelkedik és befogadja a Szentlélek ajándékát. A Szentlélek emellett megtisztító tényező is a bűnbánat és a megbocsátás folyamatában.

A Lélek bámulatos módokon közöl velünk dolgokat. Az Úr ezt a csodálatos leírást használta:

„elmédben és szívedben szólok majd hozzád a Szentlélek által, amely reád száll és a szívedben lakozik.

Most íme, ez a kinyilatkoztatás lelke”[^22].

Bár a hatása rendkívül erőteljes lehet, leginkább csendben, halk és szelíd hangként érkezik.[^23] A szentírások sok példát hoznak arra, hogy a Lélek minként befolyásolja az elménket, például: békét szól az elménkhez,[^24] lefoglalja az elménket,[^25] megvilágosítja az elménket,[^26] vagy akár hangot küld az elménknek.[^27]

Íme néhány tantétel, amelyek felkészítenek minket a kinyilatkoztatás befogadására:

Imádkozzunk lelki útmutatásért! Áhítatosan és alázatosan kell kutatnunk és kérnünk,[^28] és türelmesnek, valamint engedékenynek kell lennünk.[^29]

Készüljünk fel a sugalmazásra! Ehhez arra van szükség, hogy összhangban legyünk az Úr tanításaival és betartsuk a parancsolatait.

Vegyünk arra érdemesen az úrvacsorából! Ezzel tanúságot teszünk és szövetséget kötünk Istennel, hogy magunkra vesszük az Ő Szent Fia nevét, hogy emlékezünk Őrá és betartjuk a parancsolatait.

Ezek a tantételek felkészítenek minket a Szentlélektől érkező késztetés és útmutatás befogadására, felismerésére és követésére. Ide tartoznak azok a békés dolgok is, amelyek „örömet [és] örök életet hoznak”[^30].

A lelki felkészülésünket nagyban elősegíti az, ha rendszeresen tanulmányozzuk a szentírásokat és az evangélium igazságait, és az elménkben átgondoljuk, milyen útmutatásra törekszünk. Ne feledkezzetek el azonban a türelemről és az Úr időzítésébe vetett bizalomról! Az útmutatás a mindentudó Úrtól érkezik, amikor Ő „szándékosan úgy dönt, hogy megleckéztet minket”[^31].

A Szentlélek az elhívásainkban és a feladatainkban is kinyilatkoztatást biztosít. Tapasztalatom szerint leginkább akkor érkezik jelentős lelki útmutatás, amikor a feladatköreinket betöltve megpróbálunk megáldani másokat.

Emlékszem rá, amikor fiatal püspökként felhívott egy kétségbeesett házaspár, közvetlenül azelőtt, hogy üzleti ügyben el kellett érnem egy repülőgépet. Érkezésük előtt könyörögve kértem az Urat, hogy tudhassam, milyen módon áldhatnám meg őket. Ő kinyilatkoztatta nekem a probléma természetét és hogy miként reagáljak rá. Ez a kinyilatkoztató útmutatás lehetővé tette számomra szent feladatköreim betöltését püspökként, bár a rendelkezésre álló idő nagyon korlátozott volt. A szerte a világon szolgáló püspökök szintén ilyen élményekről számolnak be. Cövekelnökként nem csupán fontos kinyilatkoztatást kaptam, hanem az Úr céljainak véghezviteléhez szükséges személyes helyreigazítást is.

Biztosítalak benneteket arról, hogy mindannyian kaphatunk kinyilatkoztató útmutatást, midőn alázatosan munkálkodunk az Úr kertjében. Az útmutatás nagy része a Szentlelken keresztül érkezik. Időnként, bizonyos célok elérése végett, közvetlenül az Úrtól adatik. Személyes bizonyságot teszek arról, hogy ez így igaz. Az egyház egészére vonatkozó útmutatást az egyház elnöke és prófétája kap.

Korunk apostolaiként kiváltságunkban áll együtt dolgozni és utazni jelenlegi prófétánkkal, Nelson elnökkel. Nelson elnökre is ugyanúgy igaz az, amit Wilford Woodruff mondott Joseph Smith prófétáról. Idézem: „[Láttam] Isten Lelkének vele való munkálkodását, valamint Jézus Krisztus neki adott kinyilatkoztatásait, majd azon kinyilatkoztatások beteljesedését”[^32].

Ma alázatosan azért fohászkodom, hogy mindannyian keressük az életünknek utat mutató folyamatos kinyilatkoztatást, és kövessük a Lelket, miközben az Atyaistennek hódolunk a mi Szabadítónk, Jézus Krisztus nevében, akiről tanúságot teszek, Jézus Krisztus nevében, ámen.